[
    {
        "tokens": [
            "DISFAVOARE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. defavoare"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFAVORITOR, -OARE",
            "adj.",
            "adj.",
            "(\u00eenvechit, rar)",
            "Care defavorizeaz\u0103. A tractarisi \u015fi a-\u015fi dob\u00e2ndi oarecare tocmele mai pu\u0163in disfavoritoare.",
            "\u2014 PL.: disfavoritori, -oare",
            "\u2014 De la disfavoare"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFAZIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "Tulburare a vorbirii; dificultate la vorbit; afazie.",
            "\u2014 PL.: disfazii",
            "\u2014 Din fr. dysphasie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISF\u0102C\u00c2TI",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. desf\u0103cat"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISF\u0102CAT?, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. desf\u0103cat"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISF\u0102\u015eA",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "v. desf\u0103\u015fa"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISF\u0102TUI",
            "vb. IV",
            "vb. IV",
            "v. desf\u0103tui"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFIGURAT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. desfigurat"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFIIN\u021a\u0102",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "v. desfiin\u0163a"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFIIN\u021a\u0102RE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. desfiin\u021bare"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFIIN\u021aAT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. desfiin\u0163at"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFIRA",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "v. desfira"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFLORI",
            "vb. IV",
            "vb. IV",
            "deflora",
            "Critica \u00eenvia \u00een Grecia pe c\u00e2nd disflorise deja frumoasa via\u021b\u0103 greac\u0103 \u00een nemijlocita sa productivitate.",
            "EMINESCU, O. XIV, 250"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFONIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "Alterare a vocii datorat\u0103 unor leziuni ale coardelor vocale, ale nervilor laringelui sau ale unor centri nervo\u015fi superiori.",
            "\u2014 PL.: disfonii",
            "\u2014 Din fr. dysphonie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFORIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "Tulburare a dispozi\u0163iei caracterizat\u0103 prin triste\u0163e profund\u0103 \u015fi fric\u0103, \u00eenso\u0163it\u0103 uneori de iritabilitate extrem\u0103 \u015fi de agresivitate.",
            "\u2014 PL.: disforii",
            "\u2014 Din fr. dysphorie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFORMA",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "v. deforma"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFORMITATE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. diformitate"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFORTIFICA",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "v. defortifica"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFRAZIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.) ",
            "Schizofrenie.",
            "\u2014 PL.: disfrazii",
            "\u2014 Din fr. dysphrasie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFR\u00c2NARE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. desfr\u00e2nare"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFR\u00c2NAT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. desfr\u00e2nat"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFUNC\u021aIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "Tulburare func\u021bional\u0103 a unui organ, a unei glande, a unui aparat sau sistem.",
            "\u00cen medicin\u0103, sufixul \u201e-it\u0103\u201d presupune un exces \u00een func\u0163ionarea unui organ, o disfunc\u0163ie prin exacerbare.",
            "LIICEANU, J. 77",
            "Unul din trei b\u0103rba\u021bi ... are probleme de disfunc\u021bie erectil\u0103, se arat\u0103 \u00een cel mai complex studiu privind sexualitatea popula\u021biei active din Rom\u00e2nia. RL 2006, nr. 4879.",
            "RL 2006, nr. 4879",
            "Fig.",
            "\u0218i aici apar disfunc\u0163ii.",
            "SC\u00c2NTEIA, 1975, nr. 10 347",
            "Anomalie \u00een func\u021bionarea unei structuri sociale administrative, a unui proces etc..",
            "Este interesant\u0103 reac\u021bia pie\u021bei la aiurelile \u015fi disfunc\u021biile procesului electoral.",
            "RL 2004, nr. 4 487",
            "Exprim\u0103rile confuze sau incomplete utilizate \u00een textul actelor normative au creat disfunc\u021bii \u00een privin\u021ba aplic\u0103rii dispozi\u021biilor legale \u00een domeniul culturii.",
            "RL 2005, nr. 4 559",
            "(Tehn.)",
            "Reducere a adapt\u0103rii sau integr\u0103rii unui subsistem la sistemul din care face parte.",
            "\u2014 PL.: disfunc\u0163ii",
            "\u2014 Din germ. Dysfunktion",
            "\u2014 Din fr. dysfonction"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFUNC\u021aIONAL, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Care se refer\u0103 la disfunc\u0163ie.",
            "\u2014 Pronun\u0163at: -fi-o-",
            "\u2014 PL.: disfunc\u021bionali, -e",
            "\u2014 Disfunc\u0163ie + suf. -onal. Cf. engl.dysfunctional"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFUNC\u021aIONALIT\u0102TE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Lips\u0103 de func\u0163ionalitate.",
            "Timpul istoric nu duce automat ... la rezolvarea disfunc\u021bionalit\u0103\u021bilor ... acumulate \u00eentr-un stadiu sau altul al mi\u015fc\u0103rii sociale.",
            "ROM\u00c2NIA LITERAR\u0102, 1979, nr. 11, 19",
            "O alt\u0103 disfunc\u021bionalitate. \u00eei prive\u015fte pe ac\u021bionarii pentru care s-ar pl\u0103ti contribu\u0163ii de s\u0103n\u0103tate din valoarea dividendelor.",
            "RL 2006, nr. 4 805.",
            "\u2014 Pronun\u0163at: -\u0163i-o-",
            "\u2014 PL.: disfunc\u021bionalit\u0103\u021bi",
            "\u2014 Disfunc\u0163ional + suf. -izare"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFUNDA",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "v. desfunda"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISFUND\u0102TUR\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. desfund\u0103tur\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISGENEZIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "Displazie.",
            "\u2014 PL.: disgenezii",
            "\u2014 Din fr. dysg\u00e2nssie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISGEUZIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            " Alterare a sim\u021bului gustativ.",
            "\u2014 PL.: disgeuzii",
            "\u2014 Din fr. dysg6usie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISGLOBULINEMIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            " Disproteinemie.",
            "\u2014 PL.: disglobulinemii",
            "\u2014 Din fr. dysglobulinemie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISGRAFIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            " Tulburare manifestat\u0103 prin dificultatea de a scrie corect, caracterizat\u0103 prin inversiuni \u015fi deform\u0103ri de litere \u015fi substituiri de cuvinte.",
            "\u2014 PL.: disgrafii",
            "\u2014 Din fr. dysgraphie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISGRAVIDIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            " Totalitatea manifest\u0103rilor patologice ap\u0103rute \u00een cursul gravidit\u0103\u0163ii; gestoz\u0103.",
            "Disgravidiile trebuie tratate de la \u00eenceput, iar femeia trebuie s\u0103 respecte regimul alimentar lipsit de sare, prescris de medic.",
            "ABC S\u0102N. 319",
            "\u2014 PL.: disgravidii",
            "\u2014 Pref. dis- + gravidie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISHIDROZ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Afec\u0163iune cutanat\u0103, dureroas\u0103, caracterizat\u0103 printr-o erup\u021bie cu vezicule pe m\u00e2ini \u015fi pe picioare."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECLUZA",
            "vb. I, ",
            "intranz.",
            "vb. I",
            "(Despre nave)",
            "A trece printr-o ecluz\u0103 (1)",
            "Tranz.",
            "Cf. DEX, DNS"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "bibl"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECLUZARE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Ac\u0163iunea de a ecluza (2) \u015fi rezultatul ei.",
            "\u2014 PL.: ecluz\u0103ri",
            "\u2014 V. ecluza"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECLUZ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(\u00cenvechit) St\u0103vilar (1); (sens curent) construc\u021bie hidrotehnic\u0103 special\u0103, executat\u0103 pe traseul unei c\u0103i navigabile, care permite trecerea navelor dintr-o por\u0163iune a traseului cu nivel de ap\u0103 mai ridicat \u00een alt\u0103 por\u0163iune cu nivel de ap\u0103 mai sc\u0103zut \u015fi invers.",
            "S-au \u00eenchis ecluzile (stavilile).",
            "LIICEANU, J. 77",
            "Unul din trei b\u0103rba\u021bi ... are probleme de disfunc\u021bie erectil\u0103, se arat\u0103 \u00een cel mai complex studiu privind sexualitatea popula\u021biei active din Rom\u00e2nia. RL 2006, nr. 4879.",
            "RL 2006, nr. 4879",
            "Fig.",
            "\u0218i aici apar disfunc\u0163ii. SC\u00c2NTEIA, 1975, nr. 10 347.",
            "SC\u00c2NTEIA, 1975, nr. 10 347",
            "Anomalie \u00een func\u021bionarea unei structuri sociale administrative, a unui proces etc.Cf. DN%, DEX?.",
            "Este interesant\u0103 reac\u021bia pie\u021bei la aiurelile \u015fi disfunc\u021biile procesului electoral.",
            "RL 2004, nr. 4 487",
            "Exprim\u0103rile confuze sau incomplete utilizate \u00een textul actelor normative au creat disfunc\u021bii \u00een privin\u021ba aplic\u0103rii dispozi\u021biilor legale \u00een domeniul culturii. RL 2005, nr. 4 559.",
            "RL 2005, nr. 4 559",
            "(Tehn.)",
            "Reducere a adapt\u0103rii sau integr\u0103rii unui subsistem la sistemul din care face parte. Cf. DEX?",
            "\u2014 PL.: disfunc\u0163ii",
            "\u2014 Din germ. Dysfunktion",
            "\u2014 Din fr. dysfonction"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECLUZIST, -\u0102",
            "s. m. si f.",
            "s. m. si f.",
            "Persoan\u0103 care lucreaz\u0103 la ecluz\u0103; ecluzier (2).",
            "\u2014 PL.: ecluzi\u015fti, -ste",
            "\u2014 Ecluz\u0103 + suf. -ist"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECLUZIUNE",
            "s. f.",
            "s. f. v.",
            "ecloziune"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECMECCI-BA\u0218A",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(Turcism) \u015eeful slujitorilor de la cuptoarele domne\u015fti. Erau pu\u015fi sub ordinul ispravnicilor de curte \u015fi al lui ecmecci-ba\u015fa.",
            "\u2014 Din tc. ekmek\u00e7i ba\u015fy"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECMNEZIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Form\u0103 de amnezie, care const\u0103 \u00een pierderea amintirii evenimentelor recente \u015fi tr? jea \u00een prezent a unor evenimente dintr-o perioad\u0103 de via\u0163\u0103 \u00eendep\u0103rtat\u0103 \u00een timp.",
            "\u2014 Din fr. ecmn\u00e9sie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECO",
            "s. n. \u015fi, rar, f.",
            "s. n. \u015fi, rar, f.",
            "v. ecou"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECOANSON",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "(Arhit.)",
            " Ornament triunghiular cuprins \n\t\t\t\t\t\u00eentre dou\u0103 arcade tangente, legate la \u00een\u0103l\u021bime de \n\t\t\t\t\tun br\u00e2u orizontal: piatr\u0103 care formeaz\u0103 col\u021bul \n\t\t\t\t\tambrazurii unei ferestre sau a unei u\u015fi.",
            "\u2014 Pronun\u0163at: -co-an-",
            "\u2014 PL.: ecoansoane",
            "\u2014 Din fr. ecmn\u00e9sie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECOCARDIOGRAF",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "(Med.)",
            "Aparat folosit pentru examinarea inimii cu ultrasunete.",
            "\u2014 Pronun\u0163at: -di-o-",
            "\u2014 PL.:?",
            "\u2014 Din  engl. echocardiograph"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECOCARDIOGRAFIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "Aplicare a ecogratiei la examinarea \u015fi diagnosticarea bolilor inimii.",
            "\u2014 Pronun\u0163at: -di-o-",
            "\u2014 PL.: ecocardiografii",
            "\u2014 Din fr. echocardiographie",
            "\u2014 Din  engl. echocardiography"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECOCARDIOGRAM\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "Ecogram\u0103 a inimii.",
            "\u2014 Pronun\u0163at: -di-o-",
            "\u2014 PL.: ecocardiograme",
            "\u2014 Din fr. echocardiogramme",
            "\u2014 Din  engl. echocardiogram"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECOCINEMATOGRAFIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Cinematografie care produce filme cu subiect ecologic.",
            "\u2014 PL.: ecocinematogra\u0163ii",
            "\u2014 Din engl. eco-cinematography"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECOENCEFALOGRAFIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "Metod\u0103 de diagnosticare a proceselor patologice intracraniene cu ajutorul ultrasunetelor.",
            "\u2014 PL.: ecoencefalografii",
            "\u2014 Din engl. echoencephalography"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECOENCEFALOGR\u00c2M\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "\u00cenregistrare a unui proces patologic intracranian, ob\u021binut\u0103 prin ecoencefalogratie.",
            "\u2014 PL.: ecoencefalograme",
            "\u2014 Din engl. echoencephalogram"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECOFEEDBACK",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "(Biol.)",
            "Retroac\u0163iune ecologic\u0103 av\u00e2nd rolul de a men\u0163ine stabilitatea ecosistemelor naturale fa\u0163\u0103 de diversele influen\u0163e din mediul ambiant.",
            "\u2014 Pronun\u0163at: -/idbec",
            "\u2014 Din engl. ecofeedback"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECOFILM",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Film cu subiect ecologic.",
            "\u2014 PL.: ecofilme",
            "\u2014 Din engl. ecofilm"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECOFIZIOLOGIC, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Care apar\u021bine ecofiziologiei, referitor la ecofiziologie.",
            "\u2014 Pronun\u0163at: -zi-o",
            "\u2014 PL.: ecofiziologici, -ce",
            "\u2014 Din engl. ecophysiological."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECOFIZIOLOGIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Ramur\u0103 a ecologiei care studiaz\u0103 din punct de vedere fiziologic grupe de organisme \u00een corela\u0163ie cu mediul lor natural."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVID",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. ecvideu"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVIDEU",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "(La pl.) Familie de mamifere imparicopitate, care cuprinde animale erbivore, nerumeg\u0103toare, unicopitate, f\u0103r\u0103 vezic\u0103 biliar\u0103; (\u015ei la sg.) animal care face parte din aceast\u0103 familie. Din ecvidee fac parte calul, m\u0103garul, zebra. DER, cf. M. D. ENC., DEX, DN, D. ENC., NDN.",
            "\u2014 PL.: ecvidee",
            "\u2014 \u015ei: ecvid (pl. ecvide) s. n. M.D. ENC., DN3, D. ENC., NDN",
            "\u2014 Din engl. \u00e9quid\u00e9s"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVIDIFEREN\u021a\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. echidiferen\u021b\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVILATER",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. echilater"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVILATERAL, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. echilateral"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVILIBRAL, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. echilibral"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVILIBRIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. echilibru"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVILIBRIST, -\u0102",
            "s.f. \u015fi f.",
            "s.f. \u015fi f.",
            "v. echilibrist"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVILIBRIU",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. echilibru"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVILIBRU",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. echilibru"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVINISM",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. echinism"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVINOC\u021aIAL, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. echinoc\u0163ial"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVINOC\u021aIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. echinoc\u0163iu"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVINOP\u0162",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. echinoc\u0163iu"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVINOP\u021aIAL, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. echinoc\u0163ial"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVINOP\u021aIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. echinoc\u0163iu"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVINOXIAL, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. echinoc\u0163ial"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVINOXIU",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. echinoc\u0163iu"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVIPAJ",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. echipaj"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVIPAGE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. echipaj"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVIPAJ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. echipaj"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVIPAJIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. echipaj"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVISETACEE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(La pl.) Familie de plante erbacee criptogame vasculare, cu un singur gen \u00een flora actual\u0103, cu frunzele foarte mici, solzoase, concrescute \u00eentr-o teac\u0103 \u00een jurul nodurilor, care se \u00eenmul\u021besc prin spori (Equisetum); (\u015ei la sg.) plant\u0103 care face parte din aceast\u0103 familie.",
            "Plantele din familia ecvisetacee au epiderma tulpinii impregnat\u0103 cu siliciu.",
            "DER",
            "\u2014 Scris \u015fi: equisetacee. DN?",
            "\u2014 \u015ei: ecvizetacee s. f. DER, M. D. ENC",
            "\u2014 Din engl. \u00e9quis\u00e9tac\u00e9es"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVITATE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. echitate"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVITA\u021aIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. echita\u021bie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVIVALA",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "v. echivala"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVIVALENT, -\u0102",
            "adj., s. n.",
            "adj., s.n.",
            "v. echivalent"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVIVOC, -\u0102",
            "adj., s. n.",
            "adj., s.n.",
            "v. echivoc"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECVIZETACEE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. ecvisetacee"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZACT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. exact"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZACTE\u0162\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. exacte\u021b\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZACTITATE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. exactitate"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZALTARE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. exaltare"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZALTA\u021aIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. exalta\u0163ie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZAMEN",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. examen"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZAMINA",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "v. examina"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZAMPLAR",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. exemplar"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZARH",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. exarh"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZARHIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. exarhie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZECUTARISA",
            "vb. IV",
            "vb. IV",
            "v. executarisi"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZECUTARISIRE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. executarisire"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZECUTAR",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. executor"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZECUTIV, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. executiv"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZECUTOR, -O\u00c2RE",
            "s. m. \u015fi f.",
            "s. m. \u015fi f.",
            "v. executor"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZECUTORIU, -O\u00c2RE",
            "s. m. \u015fi f.",
            "s. m. \u015fi f.",
            "v. executor"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ECZEMATID\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Afec\u0163iune cutanat\u0103 asem\u0103n\u0103toare cu eczema, care apare \u00een acelea\u015fi condi\u0163ii, dar disting\u00e2ndu-se prin absen\u0163a veziculelor.",
            "\u2014 PL.: eczematide",
            "\u2014 Din engl. Din fr. ecz\u00e9matide"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTRIZI",
            "vb. IV",
            "vb. IV",
            "v. electriza"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTRIZITATE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. electricitate"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTRIZM",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. electrism"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTRIZMOS",
            "subst.",
            "subst.",
            "v. electrism"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTRIZUI",
            "vb. IV",
            "vb. IV",
            "v. electriza"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTRO-",
            "UNKNOWN",
            "UNKNOWN",
            "Element de compunere care \u00eenseamn\u0103 \u201eelectric\u201d, \u201ebazat pe electricitate\u201d \u015fi care serve\u015fte la formarea unor substantive ca: electrocar, electroc\u0103ldur\u0103, electrodinam,electrofotografie \u015fi a unor adjective ca:electrocasnic,electroconductor.",
            "\u2014 Din fr. electr(o)-",
            "\u2014 Din germ. elektr(0)-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROACUPUNCTUR\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Electropunctur\u0103",
            "\u2014 Pronun\u0163at: -tro-a-",
            "\u2014 PL.: electroacupuncturi",
            "\u2014 Electro- + acupunctur\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROACUSTICIAN, -\u0102",
            "s. m. \u015fi f.",
            "s. m. \u015fi f.",
            "Specialist \u00een electroacustic\u0103",
            "\u2014 Pronun\u0163at: -tro-a-cus-ti-ci-an.",
            "\u2014 PL.: electroacusticieni, -e",
            "\u2014 Din fr. \u00e9lectro-acusticien"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROALIMENTARE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Alimentare cu curent electric",
            "\u2014 Pronun\u021bat: -tro-a-",
            "\u2014 PL.: electroaliment\u0103ri",
            "\u2014 Electro- + alimentare"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROANALIZ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Chim.)",
            "Totalitatea metodelor electrochimice care se folosesc \u00een analiza cantitativ\u0103; analiz\u0103 electrochimic\u0103.",
            "\u2014 Pronun\u021bat: -tro-a-",
            "\u2014 PL.: electroanalize",
            "\u2014 Din germ. Elektroanalyse",
            "\u2014 Din fr. \u00e9lectro-analyse"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROANASTOMOZ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Anastomoz\u0103 \u00eentre dou\u0103 segmente ale tubului digestiv, efectuat\u0103 cu ajutorul unui bisturiu electric",
            "\u2014 Pronun\u021bat: -tro-a-",
            "\u2014 PL.: electroanastomoze",
            "\u2014 Electro- + anastomoz\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROANESTEZIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "Anestezie bazat\u0103 pe folosirea curen\u021bilor electrici.",
            "\u2014 Pronun\u021bat: -tro-a-",
            "\u2014 PL.: electroanestezii",
            "\u2014 Din fr. \u00e9lectro-anesth\u00e9sie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROAPARATAJ",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Aparataj electric",
            "\u2014 Pronun\u021bat: -tro-a-",
            "\u2014 PL.: electroaparataje",
            "\u2014 Electro- + aparataj"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROAPRINDERE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Aprindere printr-o sc\u00e2nteie electric\u0103 a combustibilului din amestecul carburant aflat \u00een cilindrul unui motor cu ardere intern\u0103",
            "\u2014 Pronun\u021bat: -tro-a-",
            "\u2014 PL.: electroaprinderi",
            "\u2014 Electro- + aprindere"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROAUTOBUZ",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Autobuz ac\u021bionat electric; electrobuz.",
            "\u2014 Pronun\u021bat: -tro-a-u-",
            "\u2014 PL.: electroautobuze",
            "\u2014 Electro- + autobuz"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROAUTOMOBIL",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Automobil ac\u0163ionat electric.",
            "\u2014 Pronun\u021bat: -tro-a-u-",
            "\u2014 PL.: electroautomobile",
            "\u2014 Electro- + automobil"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROBETON",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Beton armat turnat pe timp friguros \u015fi \u00eenc\u0103lzit electric prin intermediul arm\u0103turii lui",
            "\u2014 Din fr. electrob\u00e9ton"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROBICICLET\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Biciclet\u0103 ac\u021bionat\u0103 electric",
            "\u2014 PL.: electrobiciclete",
            "\u2014 Electro- + biciclet\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROBIOGENEZ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Producere de electricitate (1) \u00een organismele vii.",
            "\u2014 Pronun\u0163at: -bi-o-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9lectrobiogen\u00e8se"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROBIOLOGIC, -\u0102",
            "adj.",
            "s. f.",
            "Care apar\u0163ine electrobiologiei, referitor la electrobiologie, de electrobiologie.",
            "\u2014 Pronun\u0163at: -bi-o-",
            "\u2014 PL.: electrobiologici, -ce",
            "\u2014 Din fr. \u00e9lectrobiologique"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROBIOLOGIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "\u015etiin\u0163\u0103 care studiaz\u0103 apari\u0163ia \u015fi efectele fenomenelor electrice \u00een organismele vii, \u00een special asupra sistemului ME 05 \u015ei a contrac\u021biilor musculare",
            "\u2014 Scris \u015fi: electro-biologie. ENC. ROM.",
            "\u2014 Pronun\u0163at: -bi-o-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9lectrobiologie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROBIOSCOPIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Metod\u0103 de stabilire, cu ajutorul curentului electric, a prezen\u0163ei sau absen\u021bei vie\u0163ii.",
            "\u2014 Pronun\u0163at: -bi-o-",
            "\u2014 PL.: electrobioscopii",
            "\u2014 Din fr. \u00e9lectrobioscopie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROBUR",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Sap\u0103 ac\u021bionat\u0103 de un motor electric, folosit\u0103 \u00een explor\u0103rile petroliere; electrotrepan",
            "\u2014 PL.: electrobure",
            "\u2014 Din fr. \u00e9lectrobur"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ELECTROBUZ",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Autovehicul de transport \u00een comun, ac\u021bionat de un motor electric alimentat de la un acumulator propriu"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDOMETRU",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Mucoas\u0103 care c\u0103ptu\u015fe\u015fte uterul \u015fi a c\u0103rei structur\u0103 variaz\u0103 \u00een func\u0163ie de impregnarea hormonal\u0103. Febra puerperal\u0103... nu este totdeauna efectul \u00eemboln\u0103virii septice a endometrului.",
            "\u2014 Din fr. endom\u00e8tre-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDOMITOZ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Duplicare a cromozomilor f\u0103r\u0103 diviziune nuclear\u0103 (\u015fi celular\u0103).",
            "\u2014 PL.: endomitoze-",
            "\u2014 Din fr. endomitose-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDONAZAL, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Anat.)",
            "Care apar\u021bine mucoasei nazale.",
            "\u2014 PL.: endomazali, -e-",
            "\u2014 Din fr. endonasal-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDONEFRIT\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "Inflama\u0163ie a mucoasei bazinetului.",
            "\u2014 PL.: endonefrite-",
            "\u2014 Din fr. endon\u00e9phrite-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDOPERICARDIT\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            " (Med.)",
            "Inflama\u0163ie a pericardului.",
            "\u2014 Din fr. endop\u00e9ricardite-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDOPLASMATIC, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Biol.)",
            " De endoplasm\u0103, referitor la endoplasm\u0103.",
            "\u2014 PL.: endoplasmatici, -ce-",
            "\u2014 Din fr. endoplasmatique-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDOPLASM\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Biol.)",
            "De endoplasm\u0103, referitor la endoplasm\u0103.",
            "Endosarcul sau endoplasma, numire ce se d\u0103 masei centrale de protoplasm\u0103.",
            "ENC. ROM. II, 255",
            "\u2014 PL.: endoplasme-",
            "\u2014 Din fr. endoplasme-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDORADIOTERAPIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "Radioterapie a organelor profunde ale corpului cu ajutorul unor aparate speciale introduse \u00een cavit\u0103\u021bile naturale.",
            "\u2014 Pronun\u0163at: -di-o--",
            "\u2014 Din fr. endoradioth\u00e9rapie-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDOREIC, -\u0102",
            "adj. ",
            "adj.",
            "(Geogr.; \u00een opozi\u0163ie cu exoreic; despre bazine hidrografice, regiuni etc.)",
            "Care nu are leg\u0103tur\u0103 cu marea prin ape curg\u0103toare; care este lipsit de scurgere.",
            "Regiuni endoreice.",
            "AGROTEHNICA, 1, 260",
            "\u2014 Pronun\u0163at: -re-ic-",
            "\u2014 PL.: endoreici, -ce-",
            "\u2014 Din fr. endor\u00e9ique-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDOREISM",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "(\u00cen opozi\u0163ie cu exoreism)",
            " Caracterul, situa\u0163ia a ceea ce este endoreic.",
            "\u2014 Din fr. endor\u00e9isme-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDOSARC",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "(\u00eenvechit)",
            " Endoplasm\u0103",
            "\u2014 Din fr. endosarque-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDOSCHELET",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "(Zool.)",
            "Schelet intern al anumitor animale nevertebrate (ca sepia, echinodermele)",
            "\u2014 PL.: endoschelete-",
            "\u2014 Din germ. Endoskelett-",
            "\u2014 Din fr. endosquelette-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDOSCOP",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "(Med.)",
            " Instrument utilizat pentru examenul direct al cavit\u0103\u0163ilor profunde din organism, \u00een scop diagnostic sau terapeutic, prev\u0103zut cu un sistem optic ce permite iluminarea organului investigat.",
            "Endoscoapele suni tuburi prev\u0103zute cu un sistem optic \u015fi bec de iluminat.",
            "ABC S\u0102N. 148",
            "\u2014 PL.: endoscoape-",
            "\u2014 Din fr. endoscope-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDOSCOPIC, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Care \u0163ine de endoscopie, care se refer\u0103 la endoscopie.",
            "\u2014 PL.: endoscopici, -ce-",
            "\u2014 Din fr. endoscopique-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDOSCOPIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "Metod\u0103 de examinare (pe viu) a organelor cavitare sau tubulare inaccesibile pe cale direct\u0103, cu ajutorul endoscopului.",
            "Pantostate pentru. galvano- cauterizare, endoscopie.",
            "NOM. MIN. 1, 164",
            "\u2014 PL.: endoscopii-",
            "\u2014 Din fr. endoscopie-",
            "\u2014 Din engl. endoscopy-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDOSMOMETRU",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Instrument pentru m\u0103surarea intensit\u0103\u021bii fenomenului de endosmoz\u0103.",
            "\u2014 PL.: endosmometre-",
            "\u2014 Din fr. endosmom\u00e8ttre-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDOSMOS",
            "subst.",
            "subst.",
            "v. endosmoz\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDOSMOTIC, -\u0102",
            "adj. ",
            "adj.",
            "Care \u0163ine de endosmoz\u0103, care se refer\u0103 la endosmoz\u0103.",
            "\u2014 PL.: endosmotici, -ce.-",
            "\u2014 Din fr. endosmotique.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENDOSMOZ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(\u00cen opozi\u0163ie cu exosmoz\u0103)",
            " Proces osmotic de trecere a unui fluid printr-o membran\u0103 din mediul exterior acesteia spre interior.",
            "Fenomeni de endosmos s-au 2095 ----------",
            "NOM. MIN. 1, 164"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROBACTER",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. enterobacterie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROBACTERIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(La pl.) Nume generic dat germenilor saprofi\u0163i care constituie flora intestinal\u0103 normal\u0103 a organismului, precum \u015fi germenilor patogeni pentru care intestinul reprezint\u0103 poarta de intrare \u00een organism sau mediul propice \u00eenmul\u021birii acestora \u015fi manifest\u0103rilor patologice consecutive.",
            "Teramicin\u0103 pentru enterobacterii",
            "ABC S\u0102N. 91",
            "\u2014 PL.: enterobacterii-",
            "\u2014 \u015ei: enterobacter s. n. DN?-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9robact\u00e9rie-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROBIAZ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "Oxiuriaz\u0103",
            "\u2014 Pronun\u021bat: -bi-a--",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9robiase-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROCEL",
            " s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            " Oxiuriaz\u0103",
            "\u2014 PL: ?-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9roc\u00e8le-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROCENTEZ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            " Punc\u0163ie a intestinului \u00een cursul unei interven\u0163ii chirurgicale, care se efectueaz\u0103 \u00een scopul evacu\u0103rii con\u021binutului intestinal.",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9rocent\u00e8se-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROCHINAZ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Biol.)",
            "Enzim\u0103 produs\u0103 de mucoasa duodenal\u0103, ce are rolul de activator al tripsinei.",
            "\u2014 Scris \u015fi: enterokinaz\u0103 D. MED.-",
            "\u2014 PL.: enterochinaze-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9rokinase-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROCLIZ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            " Introducere de lichid \u00een rect, \u00een scop alimentar sau pentru evacuare; clism\u0103.",
            "\u2014 PL.: enteroclize-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9roclyse-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROCOC",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(Med.)",
            " Microb intestinal care poate provoca boli infec\u021bioase interne.",
            "Microbii cauzali sunt mai ales stafilococul, ... enterococul.",
            "ABC S\u0102N. 294",
            "\u2014 PL.: enterococi-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9rocoque-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROCOCIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "Boal\u0103 cauzat\u0103 de o infec\u021bie cu un enterococ.",
            "\u2014 PL.: enterocii-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9rococcie-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROCOLIT\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "Inflama\u0163ie acut\u0103 sau cronic\u0103 a mucoasei intestinului sub\u0163ire \u015fi a colonului, cauzat\u0103 de germeni patogeni sau de unele saprofite ori de factori alergeni, manifestat\u0103 prin colici, diaree, febr\u0103, sc\u0103dere \u00een greutate.",
            "Cauzele enterocolitei Sunt \u00een primul r\u00e2nd toxiinfec\u021biile cu diferite bacterii. ",
            "ABC S\u0102N.   ",
            "\u2014 PL.: enterocolite-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9rocolite-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROCTOMIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. enterectomie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROCOCIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            " Gastroenterit\u0103",
            "\u2014 PL.: enterogastrite-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9rogastrite-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROGASTRON",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. enterogastron\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROGASTRON\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Biol.)",
            " Hormon secretat de mucoasa duodenal\u0103 sub influen\u021ba gr\u0103similor din duoden, care ac\u021bioneaz\u0103 ca inhibitor al secre\u021biei \u015fi al motilit\u0103\u021bii gastrice.",
            "\u2014 PL.: enterogastrone-",
            "\u2014 \u015ei: enterogastron s. n. D. MED., DN\u201d-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9rogastrone-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROHEMORAGIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            " Hemoragie intestinal\u0103; enteroragie.",
            "\u2014 PL.: enterohemoragii-",
            "\u2014 \u015ei: enterogastron s. n. D. MED., DN\u201d-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9ro-h\u00e9morhagie-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROHEPATIT\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Inflama\u0163ie necrotic\u0103 a cecumului \u015fi a ficatului, mai ales la curcile tinere.",
            "\u2014 PL.: enterohepatite-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9roh\u00e9patite-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROLIT",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(Med.)",
            " Concre\u0163iune mineral\u0103 format\u0103 \u00een intestin; calcul intestinal.",
            "\u2014 PL.: enteroli\u0163i-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9rolithe-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROLOGIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Ramur\u0103 a medicinei care studiaz\u0103 tractul intestinal.",
            "\u2014 PL.: enteroli\u0163i-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9rologie-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROMORF, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Biol.)",
            " Care are form\u0103 tubular\u0103, de intestin.",
            "\u2014 PL.: enteromorfi, -e-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9romorphe-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROPATIE",
            "s. f.",
            "adj.",
            "(Med.)",
            " Denumire generic\u0103 pentru afec\u0163iuni ale intestinelor.",
            "\u2014 PL.: enteromopatii-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9ropathie-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROPEXIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Fixare chirurgical\u0103 la peretele abdomi- nal a unuia dintre viscere, care, ca urmare a unui proces patologic, a c\u0103p\u0103tat o mobilitate anormal\u0103.",
            "\u2014 PL.: enteropexii-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9ropexie-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROPLASTIE",
            "s. f. ",
            "s. f.",
            "Restabilire chirurgical\u0103 a diametrului normal al intestinului \u00een caz de stenoz\u0103.",
            "\u2014 PL.: enteroplastii-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9roplastie-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROPLEXIE",
            " s. f. ",
            "s. f.",
            " Anastomoz\u0103 chirurgical\u0103 a dou\u0103 segmente de intestin.",
            "\u2014 PL.: enteroplexii-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9roplexie-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ENTEROPTOZ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Deplasare a intestinului \u00een partea de jos a cavit\u0103\u021bii abdominale.",
            "\u2014 PL.: enteroptoze-",
            "\u2014 Din fr. ent\u00e9roptose-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DR\u00c2NG\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Prin nord-vestul Transilv. \u015fi prin Mold.)",
            "Clopot (stricat); talang\u0103 pentru oi.",
            "\u2014 PL.: ",
            "dr\u00e2ngi",
            "-\u015ei: (regional) ",
            "dro\u00e2ng\u0103",
            "\u2014 Cf. ",
            "dr\u00e2ng\u0103ni"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DR\u00c2NG\u0102L\u0102U",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. dr\u0103g\u0103l\u0103u."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DR\u00c2NG\u0102NI",
            "vb. IV",
            " rendition=\"simple:spaced\">Intranz.",
            "vb. IV.",
            "(Atestat prima dat\u0103 \u00een 1652, cf. \u00ceND. LEG., ap. TDRG?)",
            "Intranz.",
            "(Ast\u0103zi rar)",
            "A c\u00e2nta cu dr\u00e2ngul (1).",
            "(\u00eenvechit \u015fi familiar)",
            "A zdr\u0103ng\u0103ni (2).",
            "V. Duduca ... dr\u0103ng\u0103ne\u015fte din ghitar\u0103.",
            "ALECSANDRI, T. 324",
            "Dr\u00e2ng\u0103nind pe strune vesel, st\u0103 cobzariul \u015f-o prive\u015fte.",
            "CONTEMPORANUL, 1, 5509",
            "Vecina mea din dreapta voind s\u0103 n-ame\u0163easc\u0103, Pe-al ei clavir \u00eencepe grozav, s\u0103 dr\u00e2ng\u0103neasc\u0103.",
            "I. NEGRUZZI, S. II, 46",
            "(\u00cenvechit)",
            "A bate din palme; a aplauda.",
            "Nu se cade [prin p\u0103resimi] a dr\u0103ng\u0103i, adec\u0103 a plesni \u00een palme.",
            "TDRG",
            "S\u0103 nu joace pre la dinsele [pre la nunte] sau s\u0103 dr\u0103ng\u0103iasc\u0103 adec\u0103 s\u0103 bat\u0103 din palme.",
            "TDRG",
            "-Prez. ind.: ",
            "dr\u00e2ng\u0103nesc",
            "-\u015ei: (\u00eenvechit) ",
            "dr\u0103ng\u0103i",
            "dr\u0103ng\u0103ni, dr\u0103nc\u0103ni",
            "-",
            "Dr\u00e2ng? ",
            "zdr\u0103ng\u0103ni"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DR\u00c2NG\u0102NIRE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(\u00cenvechit)",
            "Ac\u0163iunea de a ",
            "dr\u00e2ng\u0103ni",
            "\u2014 PL.: ",
            "dr\u00e2ng\u0103niri",
            "\u2014 V. ",
            "dr\u00e2ng\u0103ni"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DR\u00c2NG\u0102NIT",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "(\u00cenvechit)",
            "(regional)",
            "Faptul de a ",
            "dr\u00e2ng\u0103ni",
            "\u2014 \u015ei: (\u00eenvechit) ",
            "dr\u0103ng\u0103nit",
            "\u2014 V. ",
            "dr\u00e2ng\u0103ni"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DR\u00c2NG\u0102NITUR\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Regional)",
            "Dr\u00e2ng\u0103nit.",
            "\u2014 PL.: ",
            "dr\u00e2ng\u0103nituri",
            "\u2014 \u015ei:  ",
            "dr\u0103ng\u0103nitur\u0103",
            "\u2014 ",
            "Dr\u00e2ng\u0103ni",
            "-tur\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DR\u00c2NG\u0102U",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(Regional)",
            "Dr\u0103g\u0103l\u0103u.",
            "\u2014 PL.: ",
            "dr\u00e2ng\u0103i",
            "\u2014 \u015ei:  ",
            "dr\u0103ng\u0103u",
            "\u2014 Cf.  ",
            "dr\u00e2ng\u0103l\u0103u"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DR\u00c2SCA",
            "vb. I.",
            " rendition=\"simple:spaced\">Intranz.",
            "vb. I.",
            "(Regional; despre pisic\u0103)",
            "A zg\u00e2ria",
            "\u2014 Prez. ind. pers. 3 sg.: ",
            "dr\u00e2sc\u0103",
            "\u2014 Et. nec.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DR\u00c2ST\u0102",
            " s. f.",
            "s. f.",
            "v. d\u00e2rst\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DR\u00c2STIE",
            " s. f.",
            "s. f.",
            "v. drist."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DR\u00c2\u0218TEA",
            "interj.",
            "interj.",
            "(Regional; de obicei repetat)",
            "Cuv\u00e2nt care imit\u0103 zgomotul produs de secer\u0103.",
            "La capu p\u0103m\u00e2ntului (locului), La jeli\u021ba v\u00e2ntului, Una cu m\u00e2na dreapt\u0103 t\u0103ia, Alta cu st\u00e2nga polog f\u0103cea. Dr\u00e2\u015ftea, r\u00e2\u015ftea, dr\u00e2\u015ftea [r\u00e2\u015ftea].",
            "CoL. 193",
            "\u2014 Accentul necunoscut.-",
            "\u2014 Onomatopee.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREAB\u0102",
            " s. f.",
            "s. f.",
            "v. ",
            "dreav\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREADNOUGHT",
            " s. n.",
            "s. n.",
            "(Mar.)",
            "Cuirasat foarte puternic \u00eenarmat.",
            "La capu p\u0103m\u00e2ntului (locului), La jeli\u021ba v\u00e2ntului, Una cu m\u00e2na dreapt\u0103 t\u0103ia, Alta cu st\u00e2nga polog f\u0103cea. Dr\u00e2\u015ftea, r\u00e2\u015ftea, dr\u00e2\u015ftea [r\u00e2\u015ftea].",
            "CoL. 193",
            "\u2014 Scris \u015fi: ",
            "dreadnougt",
            "\u2014 Pronun\u0163at: ",
            "drednor.",
            "\u2014\tPL.: ?.-",
            "\u2014\t\u015ei: (\u00eenvechit) ",
            "drighnout",
            "drienaut",
            "\u2014\tDin engl. ",
            "dreadnought"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREAHL\u0102",
            " s. f.",
            "s. f.",
            "v. ",
            "drel\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREAL\u0102",
            " s. f.",
            "s. f.",
            "v. ",
            "drel\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREAMB",
            " s. m.",
            "s. m.",
            "(Regional)",
            "(Purc\u0103re\u0163i \u2014 Cugir)",
            "Lujer sub\u0163ire, ram (1)",
            "La capu p\u0103m\u00e2ntului (locului), La jeli\u021ba v\u00e2ntului, Una cu m\u00e2na dreapt\u0103 t\u0103ia, Alta cu st\u00e2nga polog f\u0103cea. Dr\u00e2\u015ftea, r\u00e2\u015ftea, dr\u00e2\u015ftea [r\u00e2\u015ftea].",
            "CoL. 193",
            "\u2014\tPL.: ",
            "dreambi",
            "\u2014\tEt. nec.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRE\u00c2N\u021a\u0102",
            " s. f.",
            "s. f.",
            "v. ",
            "zdrean\u021b\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREA\u021a\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Transilv.; mai ales la pl.)",
            "Plant\u0103 erbacee t\u00e2r\u00e2toare din familia primulaceelor, cu frunze opuse \u015fi flori galbene solitare; banul-popii, duminicea, dumini\u021b\u0103, g\u0103lbenele, inima- p\u0103m\u00e2ntului, scr\u00e2ntitoare (2), scr\u00e2ntitur\u0103 (2) (Lysimachia nummularia) ",
            "Se pot g\u0103si pe hotarul comunei [R\u0103\u015finari] ... urm\u0103toarele plante: ... busuioc ... drea\u0163\u0103. ",
            "P\u0102CAL\u0102, M. R. 18",
            "Plant\u0103 acvatic\u0103 subtropical\u0103 cu frunze mari, din\u021bate \u015fi violacee pe partea inferioar\u0103 \u015fi cu flori mari; g\u0103lbenele, nuf\u0103r (2) (Nymphea lotus var. thermalis)",
            "Localnicii \u00eei zic dre\u021be, iar \u00een \u015ftiin\u0163\u0103 Castalia lotus.",
            "SIMIONESCU, FL. 26",
            "DER",
            "DEX",
            "(Bot.; regional)",
            "Linti\u0163\u0103 (Lemna minor, lemna trisulca)",
            "(Regional)",
            "Plant\u0103 cu flori albastre nedefinit\u0103 mai \u00eendeaproape",
            "Compuse",
            "(Regional)",
            "dre\u0163-galben",
            "(Hemerocallis lilio-asphodelus)",
            "Dre\u0163 galben... rarisim\u0103 prin gr\u0103dini la ora\u015f, la sate, v\u0103zut\u0103 o singur\u0103 dat\u0103.",
            "BULET. GR\u0102D. BOT.",
            "dre\u0163e-de-ap\u0103",
            "Dre\u021be-de-ap\u0103 ... este un soi de plant\u0103 care cre\u015fte \u015fi se \u00eentinde prin ap\u0103 \u015fi care se m\u0103n\u00e2nc\u0103 ca salata.",
            "\u015eEZ. XV, 27",
            "-PL.: ",
            "dre\u021be.",
            "-\u015ei: (regional) ",
            "dre\u0163",
            "-Et. nec."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "usg",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DR\u00c2NG\u0102NI",
            "vb. IV",
            " rendition=\"simple:spaced\">Tranz.",
            "vb. IV.",
            "(\u00cenvechit)",
            "A aranja, a \u00eendrepta; a drege (4).",
            "C\u00e2nd toate relele Statelor st\u0103p\u00e2nite se vor lipi de tine, vi\u021biul f\u0103r\u0103 str\u0103lucire, nelegiuirea f\u0103r\u0103 fermecul amorului ca s\u0103-i \u00eendulceasc\u0103 \u015fi s\u0103-i dresuiasc\u0103 vederea.",
            "HELIADE, L. B. II, 171/9",
            "- Prez. ind.: ",
            "dresuiesc.",
            "- ",
            "Dres"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRESUIRE",
            "s. f.",
            " rendition=\"simple:spaced\">Fig.",
            "s. f.",
            "(\u00eenvechit, rar)",
            "\u00cendreptare.",
            "\u00cel deprinz nu numai a asculta adev\u0103rul, ci \u015fi a-l dori, a-l iubi \u015fi a-l auzi cu lini\u015fte desbr\u0103cat de orice fel de dresuire.",
            "CR (1839), 330 1/4.",
            "- V. ",
            "dresuire"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRESUIT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(\u00eenvechit)",
            "Aranjat.",
            "(Substantivat; ironic)",
            "Ne-au l\u0103sat tr\u0103d\u0103torii! ... nu e, dar, alt\u0103 speran\u0163\u0103 dec\u00e2t s\u0103 ne facem una cu dresui\u0163ii a\u015ftia.",
            "HELIADE, O. II, 495",
            "- Pl.: ",
            " dresui\u0163i, -te.",
            "- V. ",
            "dresui"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRESUR\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Rar)",
            "Ac\u0163iunea de a drege (5); repara\u0163ie (1);",
            "p. re str.",
            "(Prin nordul Munt.)",
            "Preparare (1).",
            "I-a mai f\u0103cut o dresur\u0103.",
            ", Cf. ",
            "UDRESCU",
            "(Prin vestul Munt.)",
            "Fardare.",
            "- Pl.: ",
            " dresuri.",
            "- ",
            "Dres"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "bibl",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRE\u021a",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. ",
            "drea\u021b\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRE\u021aE",
            "s. f. pl. ",
            "Regional",
            "s. f. pl.",
            "T\u0103r\u00e2\u0163e folosite ca hran\u0103 pentru animale.",
            "(V\u00e2lcele \u2014 Cluj-Napoca)",
            "(La sg.)",
            "Rap\u0103n (1).",
            "- Din magh. ",
            "derce"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRE\u021aEL",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(Bot.; regional)",
            "Bobormic",
            "- PL.: ",
            "dre\u021bei",
            "- Din magh. ",
            "der\u00e9ce."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREVA",
            "vb. I. ",
            " rendition=\"simple:spaced\">Tranz.",
            "vb. I.",
            "(Regional; complementul indic\u0103 l\u00e2na)",
            "A d\u0103r\u0103ci",
            "- Prez. ind.: ",
            " drevez ",
            "- Din magh. ",
            " dreav\u0103 "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREV\u0102NA",
            "vb. I.",
            "vb. I.",
            "v. dreveni."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREVE",
            "s. f. pl.",
            "s. f. pl.",
            "v. trevere."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREVELI",
            "vb. IV",
            " rendition=\"simple:spaced\">Tranz.",
            "(Regional; complementul indic\u0103 l\u00e2na)",
            "vb. IV.",
            "(Regional; complementul indic\u0103 l\u00e2na)",
            "A d\u0103r\u0103ci.",
            "\u2014 Prez. ind.: ",
            "drevelesc.",
            "\u2014 ",
            "Dreav\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREVELI",
            "vb. IV.",
            "vb. IV.",
            "v. d\u00e2rv\u0103ri."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREVELIRE",
            "s. f.\n\t\t\t",
            "(Regional)",
            "vb. IV.",
            "(Regional)",
            "Ac\u0163iunea de a dreveli \u015fi rezultatul ei.",
            "\u2014 PL.: ",
            "dreveliri.",
            "\u2014 V. ",
            "dreveli."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREVEN, -\u0102",
            "adj.\n\t\t\t",
            "(Regional)",
            "adj.",
            "(Regional)",
            "Amor\u0163it, \u00een\u021bepenit.",
            "\u2014 PL.: ",
            "dreveni, -e.",
            "\u2014 \u015ei: ",
            "dre\u00e2v\u0103n, -\u0103",
            "\u2014 Din sb.: ",
            "dreven"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREVENI",
            "vb. IV",
            " rendition=\"simple:spaced\">Tranz.",
            " (Transilv., Bucov.) ",
            "vb. IV.",
            "(Transilv., Bucov.)",
            "A deveni inert, a \u00een\u021bepeni; a amor\u0163i; a tremura de frig.",
            "De mult\u0103 moarte capu le ame\u0163is\u0103, \u0218i m\u00e2ini viteze le drevenis\u0103.",
            "BUDAI-DELEANU, \u0162. 257",
            "Am stat culcat pe m\u00e2n\u0103 \u015fi mi-a drevenit.",
            "REV. CRIT. III, 123",
            "B\u0103iatul drev\u0103na de frig \u015fi l-am luat \u00een cas\u0103.",
            "Trebuia s\u0103 mai a\u015ftern la porci, c\u0103 dreav\u0103n\u0103, \u00ees c\u00e2rlig de frig.",
            "- Prez. ind.: ",
            "drevenesc.",
            "- \u015ei: ",
            "drev\u0103na",
            "- Din sb.",
            "drveniti se"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "quote",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREVEN\u0162",
            "s. n.\n\t\t\t",
            "(Regional)",
            "s. n.",
            "(Regional)",
            "Darac (1)",
            "(V\u00e2lcele \u2014 Cluj- Napoca)",
            "\u2014 PL.:?-",
            "\u2014 Cf. ",
            "dreav\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "form",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREVE\u015e",
            "adj.\n\t\t\t",
            "(Regional; despre cai sau, pe ext., despre oameni)",
            "adj.",
            "(Regional; despre cai sau, pe ext., despre oameni)",
            "Darac Cu \u015foldul bolnav, lovit",
            "(Mititei \u2014 N\u0103s\u0103ud)",
            "\u2014 PL.:",
            "dreve\u015fi",
            "\u2014 ",
            "Dreav\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DREVE\u015eIT",
            "adj.\n\t\t\t",
            "(Regional; despre cai)",
            "adj.",
            "(Regional; despre cai)",
            "Care are un defect la picioarele dinapoi. Am un cal dreve\u015fit, adic\u0103 cu spata dinapoia piciorului rupt\u0103",
            "(Mititei \u2014 N\u0103s\u0103ud)",
            "\u2014 PL.:",
            "dreve\u015fi\u0163i.",
            "\u2014 ",
            "Dreve\u015f"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROBZINAR",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(Regional)",
            "Loitra de la co\u015ful c\u0103ru\u021bei",
            "(Stroie\u015fti \u2014 Suceava)",
            "- Pl.: ",
            " drobzinari",
            "- Et. nec."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROCHIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Bot; \u015fi \u00een compusul ",
            "pasul-drochiei",
            "Scai- ghimpos v.scai",
            "(Centaurea calcitrapa)",
            "- Pl.: ",
            " drochii",
            "- Et. nec."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "hi",
            "RegDef",
            "usg",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROC",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(Bot.)",
            "Albastri\u021b\u0103",
            "(Centaurea cyanus)",
            "- Pl.: ",
            " droci",
            "- Et. nec."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROGARE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Ac\u0163iunea de ",
            "a (se) droga",
            "- Pl.: ",
            " drog\u0103ri",
            "- V.",
            " droga "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROGAT,-\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Adesea substantivat)",
            "C\u0103ruia i s-au administrat sau care a luat droguri.",
            "\u00cel intrigase silueta ei sub\u021bire ... \u0219i aerul c\u0103piat de drogat\u0103.",
            "BARBU, I.",
            "- Pl.: ",
            " droga\u021bi,-te",
            "- V.",
            "droga "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROC",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. drob "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROG\u0102RIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v.",
            " drogherie "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROGHERIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Ast\u0103zi rar)",
            "Magazin \u00een care se v\u00e2nd articole de igien\u0103 \u0219i de toalet\u0103, precum \u0219i unele preparate farmaceutice; comer\u021b cu asemenea produse.",
            "Mi se p\u0103rea c\u0103 toat\u0103 lumea \u0219tie ce a\u0219tept, rezemat de bara galben\u0103 din vitrina unei drogherii vecine.",
            "CAMIL PETRESCU, P.",
            "Un zvon str\u0103bate prin u\u0219ile deschise ale...\u201eFarmaciei  Drogueriei\u201d.",
            "BR\u0102ESCU, O. A.",
            "(Rar)",
            "Articole care se v\u00e2nd \u00eentr-o drogherie (1).",
            "- Scris \u0219i: (dup\u0103 fr.)",
            " droguerie ",
            "- Pl.: ",
            " drogherii ",
            "- \u0218i: (\u00eenvechit) ",
            "drog\u0103rie",
            "- Din fr. ",
            "droguerie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROGHIST, -\u0102",
            "s. m. \u0219i f.",
            "s. m. \u0219i f.",
            "(Ast\u0103zi rar)",
            "Persoan\u0103 care de\u021bine sau care vinde \u00eentr-o drogherie (1).",
            "Cel \u00eent\u00e2i caz s-a ivit la 7 mart, \u00een al VII arondisment \u0219i anume tot \u00een quartalul droghi\u0219tilor.",
            "CONTEMPORANUL",
            "Hapurile droghistului din Bucure\u0219ti ... nu-l \u00eempiedicase [pe t\u00e2n\u0103r] din linia fireasc\u0103 a vie\u021bii sale.",
            "LOVINESCU, C.",
            "- Scris \u0219i: ",
            " droguist ",
            "- Pl.: ",
            " droghi\u0219ti, -ste ",
            "- Din fr. ",
            "droguiste"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROCHIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v.",
            " dropie "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROD",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. ",
            " drot "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRODEAN",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. ",
            " dodrean "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROFIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. ",
            " dropie "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROG",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Nume generic dat substan\u021belor de origine vegetal\u0103, mineral\u0103 sau animal\u0103, folosite la fabricarea medicamentelor, a vopselelor sau ca stupefiante.",
            "A\u021bi putut prevedea pentru un viitor apropiat convocarea unei conferin\u021be generale pentru limitarea fabric\u0103rii de droguri d\u0103un\u0103toare.",
            "TITULESCU, D.",
            "Dup\u0103 repeziciunea cu care i se aprindeau \u0219i i se stingeau luminile din ochi, bancherul b\u0103nui c\u0103 Derderian ia droguri.",
            "STANCU, R. A.",
            "Autorul introduce \u00een nuvel\u0103 \u0219i o crim\u0103 premeditat\u0103, s\u0103v\u00e2r\u0219it\u0103 cu droguri de un student medic.",
            "IST. LIT. ROM.",
            "S-au luat noi m\u0103suri cu privire la comer\u021bul de droguri.",
            "G. BARBU, A. V.",
            "Statistici oficiale precizeaz\u0103 c\u0103 utilizarea drogurilor este principala cauz\u0103 a cre\u0219terii criminalit\u0103\u021bii.",
            "CONTEMP. 1975",
            "Afirma\u021bia c\u0103 nicotina este un drog a p\u0103rut mult\u0103 vreme riscant\u0103.",
            "FLACARA, 1975",
            "Al\u021bi doi medici s=au trezit cu toti copiii bolnavi de droguri \u0219i irecuperabili.",
            "FLACARA, 1977",
            "Dac\u0103 drogul ar fi cu v\u00e2nzare liber\u0103, societatea s-ar pr\u0103bu\u0219i ca un castel de c\u0103r\u021bi de joc.",
            "CONTEMP. 1979",
            "(Familiar)",
            "Medicament.",
            "B\u0103rbierii..., cu drocurile purgative, alergau toat\u0103 ziua.",
            "G. BARBU, A. V.",
            "- Pl.: ",
            " droguri ",
            "- Din fr. ",
            "drogue"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROG",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. ",
            " drob "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROG",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. ",
            " drug "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROGA",
            "vb I.",
            " rendition=\"simple:spaced\">Tranz.",
            " rendition=\"simple:spaced\">refl.",
            "vb. I",
            "A(-\u0219i) administra stupefiante.",
            "M\u0103 aflam \u00eenconjurat\u0103 de tineri care, refuz\u00e2nd orice activitate normal\u0103, se drogau.",
            "CONTEMP. 1975",
            "A fuma tutun este un mod de a te droga cu nicotin\u0103.",
            "FLAC\u0102RA, 1975",
            "Fig.",
            "O societate care refuz\u0103 informa\u021biile imaginii realiste este o societate care se drogheaz\u0103 cu idilisme.",
            "CONTEMP. 1971",
            "A face s\u0103 ia sau a lua medicamente \u00een cantit\u0103\u021bi excesive.",
            "- Prez. ind.: ",
            " droghez ",
            "- Din fr. ",
            "droguer"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "usg",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "usg",
            "hi",
            "abbr",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROGOMAN",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. ",
            " dragoman "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROGOMIR",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. ",
            " dragomir "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROGONI\u021aE",
            "s. f. pl.",
            "s. f. pl.",
            "(Bot.)",
            "Cimi\u0219ir (Buxus sempervirens)",
            "- Accentul necunoscut.",
            "- Et. nec."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROI",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. ",
            " droaie "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROJDE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. ",
            " drojdie "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROJDERIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Rar)",
            "Magazin \u00cen care se vinde rachiu de drojdie",
            "[Muierile] plecau dup\u0103 b\u0103rba\u021bi, s\u0103-i caute la ... drojderie.",
            "BARBU, G.",
            "- Pl.: ",
            " drojderii",
            "- ",
            " Drojdie "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROBZINAR",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(Regional)",
            "Loitra de la co\u015ful c\u0103ru\u021bei",
            "(Stroie\u015fti \u2014 Suceava)",
            "- Pl.: ",
            " drobzinari",
            "- Et. nec."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROTAR",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(Transilv.)",
            "Fabricant de s\u00e2rm\u0103.",
            "Meseria\u015f care leag\u0103 cu droturi (2). ",
            "- Pl.: ",
            " drotari.",
            "- ",
            "Drot"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROTAT",
            "adj.",
            "(Regional)",
            "adj.",
            "(Despre p\u0103r)",
            "Ondulat (2)",
            "De sub c\u0103ciul\u0103 \u00eei n\u0103v\u0103leau c\u00e2rlion\u0163ii p\u00e2n\u0103 deasupra spr\u00e2ncenelor, ca un breton drotat.",
            ", Cf. DL",
            "TEODOREANU, M. 1, 285",
            "(Despre obiecte de \u00eembr\u0103c\u0103minte sau p\u0103r\u021bi ale acestora)",
            "Cu cute, cu onduleuri; plisat.",
            "Ea, o b\u0103bu\u015fc\u0103 cu b\u0103rbia ascu\u0163it\u0103 sub care e \u00eennodat\u0103 panglica bonetei drotate ..., \u021bine ni\u015fte m\u0103t\u0103nii de lemn de odogaci.",
            "ANGHEL \u2014 IOSIF, C. L. 136",
            "\u00cei potrivi gulera\u015ful drotat al rochiei. ",
            "SADOVEANU, O. XI, 465",
            "Purza, ca toate celelalte slujnice, o bluz\u0103 de p\u00e2nz\u0103 alb\u0103, cu gulera\u015f \u015fi m\u00e2nicu\u0163i drotate.",
            "SADOVEANU, O. XI, 419",
            "- Pl.: ",
            " drota\u021bi, -te.",
            "- V. ",
            "drota"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "bibl",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROT\u0102LUI",
            "vb. IV.",
            " rendition=\"simple:spaced\">Tranz.",
            "vb. IV.",
            "(Prin nord-vestul Transilv.)",
            "A drotui.",
            "- Prez. ind.: ?",
            "- ",
            "Drot"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROTO\u015e",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(Rar)",
            "Termen depreciativ dat unor grupuri etnice.",
            "Nu cred s\u0103 v\u0103 dejosi\u0163i \u015fi d-voastr\u0103 ca droto\u015fi ... \u015fi s\u0103 v\u0103 vinde\u021bi dreptul.",
            "CODRU-DR\u0102GU\u015eANU, C. XVII.",
            "- PL.: ",
            "droto\u015fi",
            "- Din magh. ",
            "drotos"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DROTUI",
            "vb. IV.",
            " rendition=\"simple:spaced\">Tranz.",
            "vb. IV.",
            "(Regional; complementul indic\u0103 droturi, s\u00e2rme etc.)",
            "A lega; (regional) a drot\u0103lui.",
            "- Prez. ind.: ?",
            "- ",
            "Drot"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUC",
            "s. m, s.n.",
            "s. m, s.n.",
            "(Tipogr.; \u00eenvechit)",
            "Stinghie cu care se apas\u0103 teascul (1).",
            "(Regional)",
            "\u015euvoi de ap\u0103 care \u0163\u00e2\u015fne\u015fte cu presiune.",
            "(C\u00e2rlibaba \u2014 C\u00e2mpulung Moldovenesc)",
            "- Pl.: (1)",
            "druci",
            "drucuri",
            "- \u015ei: (\u00eenvechit)",
            "drug",
            "truc",
            "- Din germ. ",
            "Druck"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUC",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. drugi."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUCAN",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. drugan."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUCAR",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "Tipograf.",
            "Iar\u0103 fiind om \u00een\u021belept \u015fi des\u0103v\u00e2r\u015fit c\u0103rtular bun, fu ales de fu mai mare drucar, ce s\u0103 zic(e) fu dascal, \u015fi mai mare prespre tipariu (a. 1632).",
            "EUSTRATIE, ap. GCR.1, 78/4",
            "\u0218i ze\u021barii \u015fi drugarii \u015fi pilcarii, ... cu to\u021bii c\u0103dem cu umilin\u0163\u0103 \u015fi cu smerenie, \u015fi cu evlavie \u00eenaintea prea cinstitelor persoane ale blagocestivilor \u015fi de H[risto]s iubitorilor cititori (a. 1815).",
            "BV III, 133",
            "Unul din tip\u0103ritori, numi\u0163i drugari, era c\u0103lug\u0103r.",
            "HELIADE, O. 409",
            "Unul din tip\u0103ritori, numi\u0163i drugari, era c\u0103lug\u0103r.",
            "DOC. EC. 969",
            "- PL.: ",
            "drucari",
            "- \u015ei: (\u00eenvechit)",
            "drugar",
            "- Cf. germ. ",
            "Dr\u00fccker"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUC\u0102LI",
            "vb. IV.",
            " rendition=\"simple:spaced\">Tranz.",
            "vb. IV.",
            "(Min; prin nordul Olt; complementul indic\u0103 g\u0103uri de sond\u0103, galerii)",
            "A umple cu explozibil, pentru a pu\u015fca (3).",
            "- Prez. ind.: ",
            "druc\u0103lesc",
            "- Cf. ",
            "druc"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUC\u0102LIT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Min.; prin nordul Olt.; despre c\u0103rbuni)",
            "Care st\u0103 s\u0103 se desprind\u0103 de pe pere\u021bii galeriei dup\u0103 ce a fost pu\u015fcat (3) sau din cauza presiunii. ",
            "C\u0103rbune druculit.",
            "FD I, 162",
            "- PL.: ",
            "druc\u0103li\u0163i, -te.",
            "- \u015ei: (",
            "druculit, -\u0103",
            "- v. ",
            "druc\u0103li"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUC\u0102R",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Clan\u0163\u0103 (la u\u015f\u0103).",
            "- Prez. ind.: ",
            "druc\u0103re",
            "- Din germ. ",
            "Dr\u00fccker"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUCUI",
            "vb. IV.",
            " rendition=\"simple:spaced\">Tranz.",
            "vb. IV.",
            "(Regional)",
            "A tip\u0103ri (1).",
            "- Prez. ind.: ?",
            "- Cf. germ. ",
            "dr\u00fccken"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUCUIT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Regional; despre c\u0103r\u021bi)",
            "Tip\u0103rit (1)",
            " (Pecini\u015fca* \u2014 B\u0103ile Herculane)",
            "- PL.: ",
            "drucui\u021bi, -te",
            "- V. ",
            "drucui"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUCULIT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. druc\u0103lit."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUCU\u015eOR",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. drugu\u015for."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUETE",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(Prin Olt. \u015fi Transilv.)",
            "Bu\u015ftean, buturug\u0103; ",
            "spec.",
            "D\u0103-mi druetele \u0103la s\u0103 \u015fed pe el",
            "PA\u015eCA, GL.,",
            "Lemn mai gros \u00een partea de sus a jugului.",
            "Cf. ",
            "NALR \u2014 O IV h 655.",
            "- PL.: ",
            "drue\u021bi.",
            "- Cuv\u00e2nt traco-dac. Cf. Drobeta\t\t, alb. ",
            "dru(pl. dr\u00fcte) \"lemn\""
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "bibl",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITIC, -\u0102",
            "s. m. \u015fi f., adj.",
            "s. m. \u015fi f., adj.",
            "v. eretic."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITRASM\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Dermatoz\u0103 provocat\u0103 de o ciuperc\u0103 parazit\u0103 \u015fi caracterizat\u0103 prin apari\u0163ia unor pl\u0103ci ro\u015fii-brune, fin scuamoase, localizate \u00een regiunea inghinal\u0103 sau la nivelul axilelor.",
            "Eritrasma formeaz\u0103 pl\u0103ci ro\u015fii-brune net delimitate, cu u\u015foar\u0103 descuamare \u00een special la subsuori sau inghine.",
            "ABC S\u0102N. 243",
            "\u2014 Scris \u015fi: (dup\u0103 fr.) erythrasm\u0103. ENC. ROM.-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythrasma-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITREMIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Boal\u0103 caracterizat\u0103 prin \u00eenmul\u021birea excesiv\u0103 a num\u0103rului de globule ro\u015fii \u015fi manifestat\u0103 prin ro\u015fea\u021ba pielii, cre\u015fterea tensiunii arteriale, m\u0103rirea splinei; eritrocitoz\u0103, policitemie, poliglobulie.",
            "\u2014 PL.: eritremii.-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythr\u00e9mie-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITRIN",
            "subst.",
            "subst.",
            "v. eritrin\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITRISM",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(Rar)",
            " Colora\u0163ie congenital\u0103 ro\u015fie sau ro\u015fcat\u0103 a p\u0103rului (la unii meti\u015fi din rasa neagr\u0103).",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythrisme-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITRIT\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Chim.)",
            "Tetraalcool.",
            "Dintre alcoolii tetravalen\u0163i, tetrolii, cel mai simplu este eritrita.",
            "MACAROVICI, CH. 496",
            "\u2014 PL.: eritrite.-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythrite.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITROBLAST",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "Globul\u0103 ro\u015fie primitiv\u0103, cu nucleu, care se g\u0103se\u015fte \u00een organele hematopoietice \u015fi care d\u0103 na\u015ftere hematiei.",
            "Eritrobla\u015ftii policromatofili se caracterizeaz\u0103 printr-o citoplasm\u0103 de culoare violet\u0103-deschis\u0103.",
            "D. MED. !!!!!!!    ",
            "\u2014 Scris \u015fi: (cu ortografie etimologic\u0103) eryrhroblaste. ENC. ROM. II, 329. -",
            "\u2014 PL.: erizrobla\u015fti \u015fi (rar, n.) eritroblaste.-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythroblaste.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITROBLASTEMIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Boal\u0103 caracterizat\u0103 prin prezen\u0163a anormal\u0103 a eritrobla\u015ftilor \u00een s\u00e2nge.",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythrisme-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythroblast\u00e9mie.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITROBLASTIC, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Care \u0163ine de eritrobla\u015fti, care se refer\u0103 la eritrobla\u015fti.",
            "\u2014 PL.: eritroblastici, -ce.-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythroblastique.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITROBLASTOPENIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Med.)",
            "Absen\u021ba sau reducerea extrem\u0103 a form\u0103rii eritrobla\u015ftilor din m\u0103duva osoas\u0103, care determin\u0103 o anumit\u0103 form\u0103 de anemie.",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythroblastop\u00e9nie.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITROBLASTOZ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Boal\u0103 caracterizat\u0103 prin cre\u015fterea num\u0103rului de eritrobla\u015fti \u00een organele hematopoietice sau (\u015fi) \u00een s\u00e2nge.",
            "\u2014 PL.: eritroblastoze.-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythroblastose.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITROCIANOZ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Eritem de nuan\u021b\u0103 violacee, care apare mai ales la extremit\u0103\u0163ile membrelor.",
            "\u2014 PL.: eritrocianoze.-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythrocyanose.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITROCIT\u0102R, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Anat.)",
            "Globul\u0103 ro\u015fie primitiv\u0103, cu nucleu, care se g\u0103se\u015fte \u00een organele hematopoietice \u015fi care d\u0103 na\u015ftere hematiei.",
            "Totalitatea m\u0103surilor medico-chirurgicale... au ca scop... restabilirea respira\u021biei \u015fi nutri\u021biei \u021besuturilor \u015fi refacerea masei eritrocitare.",
            "ABC S\u0102N. 186",
            "\u021aesutul mieloid este format din elemente libere ale seriei eritrocitare, glanulocitare \u015fi trombocitare.",
            "MOGO\u015e \u2014 IANC., C. 528",
            "\u2014 PL.: eritrocitari, -e.-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythrocytaire.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITROCITOZ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Boal\u0103 caracterizat\u0103 prin \u00eenmul\u0163irea excesiv\u0103 a num\u0103rului de globule ro\u015fii \u015fi manifestat\u0103 prin ro\u015fea\u021ba pielii, cre\u015fterea tensiunii arteriale, m\u0103rirea splinei,; eritremie, policitemie, poliglobulie.",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythrocytose.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITROCIT",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "(Anat.)",
            "Hematie.",
            "Eritrocitele se formeaz\u0103 \u00een m\u0103duva ro\u0219ie a oaselor \u015fi dup\u0103 30 de zile se distrug \u00een splin\u0103.",
            "LTR?",
            "La f\u0103t, eritrocitele \u015fi leucocitele sunt distruse de ficat \u015fi splin\u0103.",
            "ABC S\u0102N. 183",
            "Eritrocitele, numite \u015fi hematii sau globule ro\u015fii, sunt forma\u0163iuni protoplasmatice anucleate.",
            "MOGO\u015e \u2014 IANC., C. 523",
            "\u2014 Scris \u015fi: (cu ortografie etimologic\u0103) eryrhrocyte. ENC. ROM.-",
            "\u2014 PL.: erizrocite.-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythrocyte.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITRODERMIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Dermatoz\u0103 generalizat\u0103 caracterizat\u0103 printr-o ro\u015fea\u0163\u0103 intens\u0103 \u015fi uniform\u0103, \u00eenso\u0163it\u0103 de edeme, vezicule, descuam\u0103ri etc.",
            "\u2014 PL.: eritrodermii.-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythrodermie.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITRODON\u021aIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Boal\u0103 congenital\u0103, care const\u0103 \u00een pigmentarea \u00een ro\u015fu a din\u0163ilor.",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythrodontie.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERITROFILI, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Biol.; despre celule)",
            "Care are afinitate pentru coloran\u0163ii ro\u015fii.",
            "\u2014 PL.: eritrofili, -e.-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rythrophile.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERPETOGRAFIE",
            " s. f.",
            "s. f.",
            "(Fran\u021buzism \u00eenvechit, rar)",
            "Erpetologie.",
            "\u2014 Din fr. erp\u00e9tographie.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERPETOLOG",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "Specialist \u00een erpetologie; (fran\u021buzism \u00eenvechit, rar) erpetograf, erpetologist.",
            "\u2014 PL.: erpetologi..-",
            "\u2014 Din it. erpetologo.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERPETOLOGIC, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Care apar\u0163ine erpetologiei, referitor la erpetologie; (fran\u021buzism \u00eenvechit, rar) erpetografic.",
            "\u2014 PL.: erpetologici, -ce.-",
            "\u2014 Din fr. erp\u00e9tologique.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERPETOLOGIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Ramur\u0103 a zoologiei care se ocup\u0103 cu studiul reptilelor \u015fi al amfibienilor; (fran\u021buzism \u00eenvechit, rar) erpetografie.",
            "\u2014 \u015ei: (rar) herpetologie s. f. D. ENC.-",
            "\u2014 Din fr. erp\u00e9tologie, herp\u00e9tologie.-",
            "\u2014 it. erpetologia.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERPETOLOGIST",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(Fran\u0163uzism \u00eenvechit, rar)",
            " Erpetolog.",
            "\u2014 PL.: erpetologi\u015fti.-",
            "\u2014 Din fr. erp\u00e9tologiste.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERRATUM",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. erat\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERTA\u015e",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. irta\u015f."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ER\u021a",
            "subst.",
            "subst.",
            "(Germanism, regional)",
            " Font\u0103",
            "(F\u0103get \u2014 Moine\u015fti)",
            "\u2014 Pl.:?-",
            "\u2014 Din germ. Erz.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERUA",
            "vb. I. ",
            "Tranz.",
            "vb. I.",
            "(Jur; latinism \u00eenvechit, \u00een Transilv.; complementul indic\u0103 probe, m\u0103rturii etc.)",
            " A examina, a cerceta, a investiga.",
            "\u2014 Prez. ind.: eruez.-",
            "\u2014 Din lat. eruere-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERUBESCENT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Rar)",
            "Care se \u00eenro\u015fe\u015fte, care devine ro\u015fu.",
            "\u2014 PL.: erubescen\u0163i, -te.-",
            "\u2014 Din lat. erubescens, -entis-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rubescent.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERUBESCEN\u021a\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Rar)",
            "\u00cenro\u015fire; ro\u015fea\u0163\u0103, \u00eembujorare.",
            "\u2014 PL.: erubescen\u0163i, -te.-",
            "\u2014 Din lat. erubescentia-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rubescence-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERUCIC",
            "adj. ",
            "adj.",
            "(\u00cen sintagma) Acid erucic = acid nesaturat prezent \u00een gliceride \u015fi \u00een uleiurile din semin\u0163ele de rapi\u021b\u0103 \u015fi de mu\u015ftar.",
            "Acidul erucic se g\u0103se\u015fte \u00een propor\u021bia de 40...57% din totalitatea acizilor gra\u015fi din uleiurile extrase din semin\u021bele diferitelor specii de rapi\u021b\u0103.",
            "LTR?\t\t",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rucique-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERUCIFORM, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Despre larvele unor insecte sau despre organele unor plante)",
            " Care are aspectul, forma unei omizi.",
            "\u2014 PL.: eruciformi, -e.-",
            "\u2014 Din fr. \u00e9ruciforme.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERUCTA\u021aIUNE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. eructa\u0163ie."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERUDICIUNE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. erudi\u021bie."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERUDIRE",
            "s. f.",
            "S. F.",
            "(Livresc, rar)",
            " Instruire, \u00eenv\u0103\u0163\u0103tur\u0103.",
            "Eminescu citea cu pl\u0103cere \u201eimnele din Rig-Veda\u201d... \u0218i el, ca schopenhauerian, nu putea s\u0103 se lipseasc\u0103 de o a\u0219a delectabil\u0103 erudire.",
            "ROM\u00c2NIA LITERAR\u0102, 1979, nr. 15, 7/2.",
            "\u2014 V. erudi.-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ERUDIT, -\u0102",
            "adj. (\u00cen sintagma) Acid erucic = acid nesaturat prezent \u00een gliceride \u015fi \u00een uleiurile din semin\u0163ele de rapi\u021b\u0103 \u015fi de mu\u015ftar. ",
            "adj, s. m. \u015fi f.",
            "(Rar) \u00cenro\u015fire; ro\u015fea\u0163\u0103, \u00eembujorare.",
            "Acidul erucic se g\u0103se\u015fte \u00een propor\u021bia de 40...57% din totalitatea acizilor gra\u015fi din uleiurile extrase din semin\u021bele diferitelor specii de rapi\u021b\u0103.",
            "LTR?\t\t",
            "Acidul erucic se g\u0103se\u015fte \u00een propor\u021bia de 40...57% din totalitatea acizilor gra\u015fi din uleiurile extrase din semin\u021bele diferitelor specii de rapi\u021b\u0103.",
            "LTR?\t\t",
            "Acidul erucic se g\u0103se\u015fte \u00een propor\u021bia de 40...57% din totalitatea acizilor gra\u015fi din uleiurile extrase din semin\u021bele diferitelor specii de rapi\u021b\u0103.",
            "LTR?\t\t",
            "Acidul erucic se g\u0103se\u015fte \u00een propor\u021bia de 40...57% din totalitatea acizilor gra\u015fi din uleiurile extrase din semin\u021bele diferitelor specii de rapi\u021b\u0103.",
            "LTR?\t\t",
            "\u2014 Din fr. \u00e9rucique-"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMBR\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Popular; \u00een ghicitori; cu sens neprecizat)",
            "Dumbr\u0103, Sumbr\u0103, F\u0103r\u0103 umbr\u0103",
            "Cf. DR. I, 278",
            "GOROVEI, C.15,",
            "PASCU, C.30,",
            "- Cf.v.sl. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "hi",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMBR\u0102\u021a",
            "s. m. v.",
            "s. m. v.",
            "dumbe\u021b."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMBR\u0102VEAN",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Rar)",
            "Al dumbr\u0103vii, privitor la dumbrav\u0103; care are loc \u00een dumbrav\u0103",
            "Am\u00e2ndoi \u00eens\u0103 \u00een lume ... Ici prin noaptea dumbr\u0103van\u0103 \u0219i prin v\u0103i om duce-o bine",
            "EMINESCU, L.P. 137",
            "ALEXI, W., DEX",
            "- Pl.: ",
            " dumbt\u0103veni, -e.",
            "- ",
            "Dumbrav\u0103",
            "-ean."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMBR\u0102VEANC\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Pas\u0103re migratoare cu pene albastre-verzui ",
            "(Coracias garrulus)",
            "Privesc sosind prin aer sbur\u0103tori cu m\u00e2ndre pene, Dumbr\u0103venci, granguri de aur",
            "ALECSANDRI, P.III, 55",
            "Dumbr\u0103vence cu aripi verzi",
            "ODOBESCU, S.III, 180",
            "De unde se vede c\u0103-i vin la poporul rom\u00e2n \u0219i numirile de dumbr\u0103vanc\u0103",
            "MARIAN,O. I, 62",
            "DDRF, ALEXI, W.",
            "DDRF, ALEXI, W.",
            "Treceau \u00een zboruri joase, din c\u00e2nd \u00een c\u00e2nd dumbr\u0103venci \u0219i turturele",
            "SADOVEANU, O. IX, 48",
            "SB\u0102CESCU, P\u0102S. 80, DEX",
            "- Pl.: ",
            " dumbr\u0103venci",
            "dumbr\u0103vence",
            "- ",
            "dumbrav\u0103, dumbr\u0103vean."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMBR\u0102VIOAR\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Diminutiv al lui ",
            "dumbrav\u0103;",
            "P\u0103durici \u015fi dumbr\u0103vioare pline de felurimi de coapaci.",
            "GORJAN, H. I, 66/12, ",
            "POLIZU, PONTRIBIANT, D.",
            "\u00centr+o dumbr\u0103vioar\u0103 el y\u0103re\u015fte o c\u0103prioar\u0103",
            "ALECSANDRI, P. II,89.",
            "BARCIANU, V., ALEXI, W.",
            "Sus pe-o dumbr\u0103vioar\u0103 deas\u0103 Mult\u0103 ploe se revars\u0103.",
            "I. CR. II, 53",
            "DUMBR\u0102VIOAR\u0102 VERDE, DEAS\u0102, cAPRELE S\u0102 TE MIJDREASC\u0102.",
            "FOLC.OLT.-MUNT, II, 253.",
            "- Pl.: ",
            "dumbr\u0103vioare",
            "- ",
            "Dumbrav\u0103",
            "-ioar\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "abbr",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMBREAN\u0102",
            "s. f. v.",
            "s. f. v.",
            "mrean\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUM-DUM",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "(\u00cen sintagm\u0103) ",
            "Glon\u0163",
            "proiectil",
            "dum-dum",
            "Cf. \u015e\u0102INEANU D. U.DEX",
            "- Din fr.",
            "dum-dum,",
            "dum-dum."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMEA",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Turcism \u00eenvechit) Un fel de impozit",
            "Alte \u00eenc\u0103rc\u0103ri \u015fi cheltuieli multe, pu\u0163ine ci era, care s\u0103 da mai nainte de vremea o\u015ftirei, cu nume de havaeturi, cu dumeale, obuducturi \u015fi geaiz\u0103le, acelea s-au proptit \u015fi s-au ridicat cu \u015ftergirea de istov.",
            "(a. 1774) URICARIUL VI, 435 ",
            "\u015eIO II2, 49",
            "- Pl.: ",
            "dumele",
            "-Din tc. ",
            "tume"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMEATA",
            "pron. de polite\u021be v.",
            "pron. de polite\u021be v.",
            "dumneata."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMECA",
            "vb. I v.",
            "vb. I v.",
            "dumica."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMENC",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Regional) Lene\u0219",
            "Co. din STRAJA - VICOVU DE SUS ",
            "- Pl.: ",
            "dumenci,-ce",
            "-Et.nec."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMENEC\u0102",
            "s.f.v.",
            "s.f.v.",
            "duminic\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMENIC\u0102",
            "s.f.v.",
            "s.f.v.",
            "duminic\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMEREAL\u0102",
            "s.f.v.",
            "s.f.v.",
            "dumireal\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMERI",
            "vb. IV v.",
            "s.f.v.",
            "dumiri."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMERIRE",
            "s.f.v.",
            "s.f.v.",
            "dumirire."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMERIT",
            "adj. v.",
            "adj. v.",
            "dumirit."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMESNIC",
            "adj. v.",
            "adj. v.",
            "domestic."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMESNICI",
            "vb. IV v.",
            "vb. IV v.",
            "domestici."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMESNICIE",
            "s.f.v.",
            "s.f.v.",
            "domesticie."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMESNICIRE",
            "s.f.v.",
            "s.f.v.",
            "domesticire."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMESNICIT",
            "adj. v.",
            "adj.v.",
            "domesticit."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMESTEC",
            "adj.v.",
            "adj.v.",
            "domestic."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMESTIC",
            "adj.s.m.v.",
            "adj.s.m.v.",
            "domestic."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMESTICIT",
            "adj.v.",
            "adj.v.",
            "domesticit."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMESTNIC,-\u0102",
            "adj.v.",
            "adj.v.",
            "domestic."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMESTNICI",
            "vb. IV v.",
            "vb. IV v.",
            "domestici."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMESTNICIT",
            "adj.v.",
            "adj.v.",
            "domestnicit."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUME\u0218NIC",
            "adj.v.",
            "adj.v.",
            "domestic."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMETA",
            "pron. de polite\u021be v.",
            "pron. de polite\u021be v.",
            "dumneata."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMI",
            "vb. IV v.",
            "vb. IV v.",
            "dum\u0103i."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMIALUI",
            "pron. de polite\u021be v",
            "pron. de polite\u021be v",
            "dum\u0103i."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMIATA",
            "pron. de polite\u021be v",
            "pron. de polite\u021be v",
            "dumneata."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMIAVOASTR\u0102",
            "pron. de polite\u021be v",
            "pron. de polite\u021be v",
            "dumneavostr\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUMICA",
            "vb. I.",
            "vb. I.",
            "Tranz",
            "1. (Folosit \u0219i ",
            "absol.",
            "(1).",
            "\u0218i popa demic\u00e2nd Sv\u00e2ntul Agne\u021b \u00een patru, cu socotire \u0219i cu smerenie, zice",
            "DOSOFTEI, L. 95",
            "El fiarse fiertur\u0103 \u0219i dumic\u0103 p\u00e2ine \u00een scaf\u0103.",
            "BIBLIA (1688), 693/41",
            "cf.LB, VALIAN,V.,POLIZU,PONTBRIANT, D.",
            "C\u00e2nd pui lapte acru-n strachin\u0103 \u0219i m\u0103m\u0103lig\u0103, dumic\u0103 cu lingura m\u0103m\u0103liga...ca s-ai prunci multi\u0219ori",
            "JIPESCU, ap., TDRG.",
            "Nalba noi vom dumica \u0218i pe voi vom osp\u0103ta.",
            "MARIAN, NU., 535, cf. DDRF, ALEXI, W.",
            "Iea o alt\u0103 buc\u0103\u021bic\u0103 de r\u0103d\u0103cin\u0103, o dumic\u0103 bine, o amestec\u0103 cu ceap\u0103",
            "N. LEON, MED. 69, cf. \u0218\u0102INEANU2",
            "Laptele din putine se f\u0103cuse acum stereghea\u021b\u0103; baciul \u00ee\u0219i sumesese din nou m\u00e2necile, v\u00e2r\u00ee m\u00e2na-n ea.. \u0219i prinse a o dumica.",
            "LUNGIANU, CL. 105"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUN\u0102REANC\u0102",
            "s.f.",
            "subst.",
            "s.f.",
            "1.",
            "Dun\u0103rencele sunt femei puternice.",
            "(Adjectival)",
            "Femeile dun\u0103rence au costume specifice.",
            "(De obicei art.)",
            "Numele unui dans popular; melodie dup\u0103 care se execut\u0103 acest dans",
            "Jocurile c\u0103lu\u0219arilor sunt: b\u0103tuta, chindia, dun\u0103reanca, b\u0103lt\u0103reasca",
            "PAMFILE, S. V. 69, cf. VARONE, JOC.ROM.N.72, H IX 174",
            "-PL.:",
            "dunete.",
            "-Din fr.",
            "dunette."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "MorfDef",
            "hi",
            "hi",
            "usg",
            "hi",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUN\u0102REAN\u021a",
            "s.n.v.",
            "s.n.v.",
            "dun\u0103rin\u021b."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUN\u0102REN\u021a",
            "s.n.v.",
            "s.n.v.",
            "dun\u0103rin\u021b."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUN\u0102RESC",
            "adj.",
            "adj.",
            "Referitor la Dun\u0103re, care apar\u021bine Dun\u0103rii",
            "Pe malul dun\u0103resc",
            "MAT.FOLK. I 273",
            "ALR II 4 365/36, 531.",
            "-PL.:",
            "dun\u0103re\u0219ti.",
            "-",
            "Dun\u0103re",
            "-esc"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUN\u0102RIN\u021a",
            "s.n.",
            "s.n.",
            "(Prin.Ban.)",
            "V\u00e2nt ce bate dinspre Dun\u0103re, din direc\u021bia sud, sud-vest",
            "Cf. PAMFILE, V\u0102ZD. 54, CADE,BOCEANU,GL., CHEST. IV 85/22",
            "-\u0218i.:",
            "dun\u0103re\u021b.",
            "dun\u0103rean\u021b.",
            "-Cf.",
            "Dun\u0103re"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUN\u0102RIN\u021a\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "(Regional)",
            "Pe\u0219te \u00eenrudit cu zv\u00e2rluga, dar cu petele laterale mult mai mari \u0219i coloritul violaceu, care tr\u0103ie\u0219te numai \u00een Dun\u0103re ",
            "(Cobitis bulgarica)",
            "Cf. C.ANTONESCU, P.97",
            "-Pl.:",
            "dun\u0103rin\u021be.",
            "-Cf.",
            "Dun\u0103re"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUN\u0102RIU\u021a\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "(Regional)",
            "Joc acompaniat de l\u0103utari. nedefinit mai \u00eendeaproape ",
            "Cf. PAMFILE, J. III, 16, SFC IV, 145,147",
            "-Pronun\u021bat:",
            "-ri-u.",
            "dun\u0103riu\u021be",
            "-Et.nec."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUNCHEMAN",
            "s.m.",
            "s.m.",
            "(Nav.)",
            "Fochist la caldarin\u0103",
            "Cf. CADE, D. MAR.",
            "-Scris \u0219i:",
            "dunkeman.",
            "dunchemani",
            "-Din germ.",
            "Dunkelmann"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUNDAR",
            "s.m.",
            "subst.",
            "(Regional; cu sens colectiv)",
            "Mul\u021bime de oameni aflat\u0103 \u00eentr-o cas\u0103 (Godine\u0219ti-Tismana)",
            "Cf. GR.S.V.,120",
            "-Din sb.",
            "dundar"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUNET\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "Punte mic\u0103 ridicat\u0103 deasupra pun\u021bii principale la pupa unei nave, unde sunt amenajate cabinele echipajului",
            "Comandantul, zi \u0219i noapte pe dunet\u0103.., observa mersul corabiei.",
            "GHICA, C.E.I,22, cf.DDRF, ALEXI, W., CADE, ABC MAR",
            "La pup\u0103, pe dunet\u0103, toate erau \u00eempodobite cu bun gust",
            "BART S.M. 26,cf. SCRIBAN, D.",
            "U\u0219a unei cabine de sub dunet\u0103 se deschise",
            "TUDORAN, P. 458, cf.DER, DEX, DN3",
            "Punte mic\u0103 ridicat\u0103 deasupra pun\u021bii principale la pupa unei nave, unde sunt amenajate cabinele echipajului",
            "Comandantul, zi \u0219i noapte pe dunet\u0103.., observa mersul corabiei.",
            "GHICA, C.E.I,22, cf.DDRF, ALEXI, W., CADE, ABC MAR",
            "La pup\u0103, pe dunet\u0103, toate erau \u00eempodobite cu bun gust",
            "BART S.M. 26,cf. SCRIBAN, D.",
            "U\u0219a unei cabine de sub dunet\u0103 se deschise",
            "TUDORAN, P. 458, cf.DER, DEX, DN3",
            "(Prin ANALOGIE)",
            "De pe duneta mesei de scris, despre elan, Voi consulta impresiile lui Melville.",
            ", VULPESC, P.10",
            "- Pl.: ",
            " dunete.",
            "- Din fr.",
            "dunette"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "usg",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUNG\u0102",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "Tranz",
            "A trage sau a trasa dungi",
            "(1.)",
            "ext.",
            "PONTBRIANT, D., LM",
            "Crede\u021bi c\u0103 un volovan...dungat cu zg\u00e2rieturi paralel, de\u0219teapt\u0103 at\u00e2ta poezie \u00een mintea unui om lipsit de \u0219tiin\u021b\u0103.",
            "CONTEMPORANUL, I, 345",
            "Tulpina ei",
            "dungat\u0103 cu \u0219an\u021buri \u00een lung, e acoperit\u0103 de un praf verzui",
            "VOICULESCU, L. 55",
            "La clasa a 7-a m-am \u00eenf\u0103\u021bi\u0219at cu m\u00e2neca tunicii dungat\u0103...de doua galoane de r\u0103nit",
            "MIH\u0102ESCU, D.A. 11.",
            "P\u0103rul alt\u0103dat\u0103 blond, era acum dungat de \u0219uvi\u021be c\u0103runte",
            "CONTEMP. 1975, NR. 1 477, Cf. DEX2",
            "- Prez. ind: ",
            " dunghez.",
            "- De la.",
            "dung\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUNGACI",
            "adj.",
            "adj.",
            "Regional",
            "\u00cenc\u0103p\u0103\u021b\u00e2nat (Some\u0219-Gurusl\u0103u-Jibou)",
            "Cf. MAT.DIALECT. I, 209",
            "-PL.:",
            "dungaci,-ce",
            "-",
            "Dung\u0103",
            "-aci"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUNGARE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(\u00cenvechit, rar)",
            "Ac\u021biunea de a ",
            "dunga",
            "Cf. PONTBRIANT, D.",
            "-PL.:",
            "dung\u0103ri",
            "-V",
            "dunga"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUNGARI\u0218TE",
            "adj.",
            "adj.",
            "(\u00cenvechit, rar)",
            "Carcer\u0103",
            "Cf. M\u00c2NDRESCU, I.G.44",
            "-PL.:",
            "dungari\u0219ti",
            "-Din germ.",
            "Dunkelarrest"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUODENAL",
            "adj.",
            "adj.",
            ">\n\t\t\t\t\t",
            "Care \u021bine de duoden, privitor la duoden; care se formeaz\u0103 \u00een duoden.",
            "Urdinarea se \u00eent\u00e2mpl\u0103 c\u00e2nd a\u021biditatea predomne\u0219te \u00een mistuirea duodenal\u0103.",
            "MAN. S\u0102NAT. 33/6",
            "Autorii pretind c\u0103 au ob\u021binut cu etamon succese \u00een ulcerul duodenal.",
            "DANIELOPOLU, F.N.I, 114",
            "Excit\u00e2nd gustul \u0219i mirosul, ele.",
            "provoac\u0103 secre\u0163ia...duodenal\u0103",
            "BELEA, P.A. 273, cf. DL,DM,M.D.ENC.",
            "O alt\u0103 ac\u0163iune medical\u0103...a avut \u00een vedere o boal\u0103 destul de frecvent\u0103...\u015fi anume ulcerul duodenal.",
            "FLAC\u0102RA,1975,NR.40,16,cf.DEX, DN2/abbr>",
            "- Pronun\u0163at:",
            "du-o-.",
            "duodenali,-e.",
            "- Din fr.",
            "duodenal"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "def",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUODENECTOMIE",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "Rezec\u0163ie operatorie a duodenului",
            "Cf.D.MED.,DN3",
            "- Pronun\u0163at:",
            "du-o-.",
            "duodenectomii.",
            "- Din fr.",
            "duodenectomie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUODENIT\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            ">\n\t\t\t\t\t",
            "Inflama\u0163ie a mucoasei duodenale.",
            "Cf.DER,D.MED.,DEX,DN3",
            "- Pronun\u0163at:",
            "du-o-.",
            "duodenite",
            "- Din fr.",
            "duodenite"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "def",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUODENOPEXIE",
            "s.f.",
            "s.f.",
            ">\n\t\t\t\t\t",
            "Fixare chirurgical\u0103 a duodenului.",
            "Cf.D.MED.,DN3",
            "- Pronun\u0163at:",
            "du-o-.",
            "duodenopexii",
            "- Din fr.",
            "duodenopexie."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "def",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUODENOSCOPIE",
            "s.f.",
            "s.f.",
            ">\n\t\t\t\t\t",
            "Examinarea a duodenului prin endoscopie",
            "Cf.D.MED.,DN3",
            "- Pronun\u0163at:",
            "du-o-.",
            "duodenoscopii.",
            "- Din fr.",
            "duodenoscopie."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "def",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUODENOSTOMIE",
            "s.f.",
            "s.f.",
            ">\n\t\t\t\t\t",
            "Creare pe cale chirurgical\u0103 a unei comunica\u0163ii \u00eentre duoden \u015fi exteriorul organismului.",
            "Cf.D.MED.,DN3",
            "- Pronun\u0163at:",
            "du-o-.",
            "duodenostomii.",
            "- Din fr.",
            "duodenostomie."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "def",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUODENOTOMIE",
            "s.f.",
            "s.f.",
            ">\n\t\t\t\t\t",
            "Incizie operatorie a duodenului.",
            "Cf.D.MED.,DN3",
            "- Pronun\u0163at:",
            "du-o-.",
            "duodenotomii.",
            "- Din fr.",
            "duodenotomie."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "def",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUODENUM",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "duoden."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUODE\u0162IMAL",
            "adj.",
            "adj.",
            "duodecimal."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUODDIOD\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            ">\n\t\t\t\t\t",
            "Tub electronic care con\u0163ine, \u00eentr-un singur \u00eenveli\u015f, dou\u0103 diode",
            "Cf. LTR2,DER,DN3",
            "- Pronun\u0163at:",
            "du-o-di-o.",
            "duodiode.",
            "- Din germ.",
            "Duodiode."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "def",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUODDIOD\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            ">\n\t\t\t\t\t",
            "Tub electronic care con\u0163ine, \u00eentr-un singur \u00eenveli\u015f, dou\u0103 diode",
            "Cf. LTR2,DER,DN3",
            "- Pronun\u0163at:",
            "du-o-di-o.",
            "duodiode.",
            "- Din germ.",
            "Duodiode."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "def",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUODRAM\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "(\u00cenvechit, rar)",
            "Pies\u0103 de teatru \u00een care evolueay\u0103 numai dou\u0103 personaje",
            "Cf. PROT.-POP.,N.D,COSTINESCU.",
            "- Pronun\u0163at:",
            "du-o-.",
            "duodrame.",
            "- Din fr.",
            "duodrame."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUOLET",
            "s.n.",
            "s.n.",
            "(Muz.)",
            "Figur\u0103 ritmic\u0103 alc\u0103tuit\u0103 din dou\u0103 note de durat\u0103 egal\u0103 cu aceea a trei note \u00eentr-o m\u0103sur\u0103 ternar\u0103.",
            "Cf. CADE,DER,DN3",
            "- Pronun\u0163at:",
            "du-o-.",
            "duolete.",
            "- Din fr.",
            "duolet."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUOPOL",
            "s.n.",
            "s.n.",
            "(Ec.pol.)",
            "Tip de monopol caracteriyat prin existen\u0163a a dou\u0103 firme care domin\u0103 pia\u0163a, produc\u00e2nd \u015fi v\u00e2ny\u00e2nd acela\u015fi produse sau produse similare",
            "Cf. D.MAN.M.D.ENC3",
            "- Pronun\u0163at:",
            "du-o-.",
            "duopoluri.",
            "- Din fr.",
            "duopole."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUOTRIOD\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "Tub electronic care con\u0163ine, \u00eentr+un singur \u00eenveli\u015f, dou\u0103 triode",
            "Cf. M.D.ENC.,DN3,DEX2",
            "- Pronun\u0163at:",
            "du-o-trio-.",
            "duotriode.",
            "- Din germ.",
            "Duotriode."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUOTRIOD\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "Tub electronic care con\u0163ine, \u00eentr+un singur \u00eenveli\u015f, dou\u0103 triode",
            "Cf. M.D.ENC.,DN3,DEX2",
            "- Pronun\u0163at:",
            "du-o-trio-.",
            "duotriode.",
            "- Din germ.",
            "Duotriode."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUP1",
            "interj.",
            "interj.",
            "Cuv\u00e2nt care red\u0103 zgomotul f\u0103cut de un mers ap\u0103sat, de o \u00eenc\u0103l\u0163\u0103minte grea.",
            "Cf. RESMERI\u0162\u0102, D., CADE,SCRIBAN, D.,DEX",
            "Cuv\u00e2nt care red\u0103 zgomotul \u00eenfundat produs de o izbitur\u0103, de o c\u0103z\u0103tur\u0103 etc..",
            "Cf. RESMERI\u0162\u0102, D., CADE,SCRIBAN, D.,DEX",
            "-Onomatopee."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUP2",
            "s.n.",
            "s.n.",
            "(Regional)",
            "Smoc de l\u00e2n\u0103 sau de p\u0103r \u00eenc\u00e2lcit",
            "Cf. RESMERI\u0162\u0102,D., \u015e\u0102INEANU,D.U,CADE",
            "Vedea ie\u015find de sub banc\u0103...ni\u015fte labe \u015fi o coad\u0103 de c\u00e2ne,o coad\u0103 plin\u0103 de dupuri, b\u0103tut\u0103 de scai.",
            "MIRONESCU,S.178,cf. SCRIBAN, D.",
            "Desc\u00e2nt\u0103toarea ie...un dup de l\u00e2n\u0103, neagr\u0103 sau v\u00e2n\u0103t\u0103.",
            "Unde vede-un dup de l\u00e2n\u0103 Fuge c\u00e2te-o s\u0103pt\u00e2m\u00e2n\u0103.",
            "\u015eEZ. II, 215",
            "Morariu, me\u015fter mare...s-o \u00eencins cu un dup de l\u00e2n\u0103 \u015e+o luat ciocanu-n m\u00e2n\u0103.",
            "ib. XII, 129",
            "(\u00cen forma dub)",
            "Mo\u01632(1)la cal",
            "Cf. DR.V,283",
            "Fa\u0163\u0103 de pern\u0103",
            "Cf. LEXIC REG. 18, MAT. DIALECT. I, 209",
            "Bucat\u0103 de piele acoperit\u0103 cu p\u0103r, care se \u00eentrebuin\u0163eay\u0103 la m\u0103turatul vetrei.",
            "Cf. CADE",
            ">-Pl.:",
            "dupuri.",
            "dupi.",
            "dub.",
            "-Cf.tc.",
            "Dip.",
            "d\u00fcp."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "abbr",
            "RegDef",
            "abbr",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUP3",
            "s.m.",
            "s.m.",
            "1.(Prin sud-vestul Transilv.)",
            "Butuc",
            "Cf. ALR I 984/61, 65, 80, 87, 1 988/870, ALR II 6 406/64",
            "Be\u021bi\u0219oare lungi \u0219i sub\u021biri din lemn, cu care copiii se joac\u0103, arunc\u00e2ndu-le \u00een aer \u0219i prinz\u00e2ndu-le din zbor.",
            "Cf. DDRF,BARCIANU,\u0218\u0102INEANU,TDRG, RESMERI\u0162\u0102,D.,CADE",
            "Se mai gioac\u0103 \u0219i \u00een dupi, \u00een \u021barc, cu mingea sau cu zmeii.",
            "Cf. ALECSANDRI, P. 393",
            ">-Pl.:",
            "dupi.",
            "-Et.nec."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "abbr",
            "RegDef",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUP4",
            "s. n. v.",
            "s. n. v.",
            "dop."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUPAC",
            "s.m.",
            "s.m.",
            "1.(Prin Mol.)",
            "Lovitur\u0103 dat\u0103 cu pumnul",
            "Cf. EMINESCU, O.XV,104,DDRF,\u0218\u0102INEANU,TDRG,RESMERI\u0162\u0102,D.,CADE",
            "Doar t\u00e2rziu. dup\u0103 ce-a dat c\u00e2\u021biva dupaci \u00een u\u0219\u0103, a auzit un glas.",
            "Cf. POPA,v.49,cf.SCRIBAN,D.",
            "\u021ai-o tr\u00e2nti un dupac la f\u0103lci, de \u021bi-or scapara ochii.",
            "Cf. I.CR.IV,167,cf.LEXIC REG. 101",
            "Be\u021bi\u0219oare lungi \u0219i sub\u021biri din lemn, cu care copiii se joac\u0103, arunc\u00e2ndu-le \u00een aer \u0219i prinz\u00e2ndu-le din zbor.",
            "Cf. DDRF,BARCIANU,\u0218\u0102INEANU,TDRG, RESMERI\u0162\u0102,D.,CADE",
            "Se mai gioac\u0103 \u0219i \u00een dupi, \u00een \u021barc, cu mingea sau cu zmeii.",
            "Cf. ALECSANDRI, P. 393",
            ">-Pl.:",
            "dupaci.",
            "-Cf.",
            "dup."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "RegDef",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISULFUR\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Combina\u021bie organic\u0103 con\u021bin\u00e2nd sulf, cu structur\u0103 tridimensional\u0103, cu miros nepl\u0103cut, insolubil\u0103 \u00een ap\u0103 \u0219i care se g\u0103se\u0219te \u00een natur\u0103, \u00een produse petroliere \u0219i \u00een substan\u021be organice vii.",
            "Unele disulfuri complexe ... sunt eficace \u00een reducerea coeficientului de fric\u021biune \u00een uleiurile lubrifiante.",
            "MACAROVICI, CH. 509",
            "[Usturoiul] con\u021bine ... uleiuri eterice cu miros specific, formate din disulfur\u0103 de dialil.",
            "BUTUR\u0102, EB. 1, 244",
            "\u2014 Din fr. disulfure."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISULFURIC, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Care \u021bine de disulfur\u0103. Leg\u0103tura disulfuric\u0103 e una dintre cele mai importante structuri \u00een chimia biologic\u0103.",
            "Leg\u0103tura disulfuric\u0103 e una dintre cele mai importante structuri \u00een chimia biologic\u0103.",
            "LTR VI, 560",
            "\u2014 PL.: disulfurici, -ce.",
            "\u2014 Disulfur\u0103 + suf. -ic. ?"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISUN\u00c2NT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. disonant."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISUNAN\u021a\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "s. f."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISUNAN\u021a\u0162\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. disonan\u021b\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DISURIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Greutate \u00een eliminarea urinei datorat\u0103 unei st\u0103ri patologice.",
            "De va fi mai mare, [piatra] opre\u015fte slobozirea udului ..., de scot p\u0103tima\u015fii sudori de greutatea e\u015firii ..., care se nume\u015fte disuria.",
            "EPISCUPESCU, PRACTICA, 400/29",
            "GOLESCU, C.",
            "Adese copiii se cuprind de diarie ... sau de \u00eencuiere \u015fi disurie (ie\u015firea cu greu a udului).",
            "CORNEA, E. 1, 44/5",
            "Prin disurie \u00een\u021belegem eliminarea dureroas\u0103 a urinei.",
            "BELEA, P. A. 509",
            "\u2014 PL.: disurii.",
            "\u2014 Din fr. dysurie."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015e\u0102LA",
            "vb. I",
            "s. f.",
            "v. disonan\u021b\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015e\u0102N\u021aA",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "v. de\u015f\u0103n\u0163a"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015e\u0102N\u0162AT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. de\u015f\u0103n\u0163at"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015e\u0102RAT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. de\u015firat"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015e\u0102RT, -\u0102",
            "adj., s. n. ",
            "adj., s. n.",
            " v. de\u015ferti"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015e\u0102RTARE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. de\u015fertare"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u0218\u0102RT\u0102CIUNE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. de\u015fert\u0103ciune"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u0218CHEI\u0102",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "v. descheia"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u0218CHIDE",
            "vb. III v. deschide",
            "vb.",
            "v. deschide"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u0218CRE\u021aIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. discre\u0163ie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u0218EN\u021aAT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. de\u015f\u0103n\u0163at"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015eERT",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. de\u015fert"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u0218ERT\u0102",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "v. de\u015ferta"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015eERTARE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. de\u015fertare"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015eFACE",
            "vb. III",
            "vb. III",
            "v. desface"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015eF\u0102CA",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "v. desf\u0103ca"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015eMA\u015e",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. dijma\u015f"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "D\u00ce\u015eM\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. dijm\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015eMUI",
            "vb. IV",
            "vb. IV",
            "v. dijmui"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u0218NI\u021a\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. de\u015fni\u021b\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015ePENZA\u021aIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. dispensa\u0163ie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015ePOTOLUITOR",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. disputuluitor"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015ePUTA",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "v. disputa"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015ePUTARE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. disputare"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015ePUT\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. disput\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015ePUT\u0102LUI",
            "vb. IV v. disputului",
            "vb. IV",
            "v. disputului"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015ePUTIRUI",
            "vb. IV ",
            "vb. IV",
            "v. disputului"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015ePUTULUI",
            "vb. IV",
            "vb. IV",
            "v. disputului"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015ePUTULUIRE",
            "s. f. ",
            "s. f.",
            "v. disputuluire"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u0218PUTULUITOR",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. disputuluitor"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015eTEPT, -EAPT\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. de\u015ftept"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015eTEPTA",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "v. de\u015ftepta"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015eTEPTARE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. de\u015fteptare"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015eTERNE",
            "vb. III",
            "vb. III",
            "v. de\u015fterne"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u0218TRAC\u021aIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. distrac\u0163ie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015eTRETUALI\u015e, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. districtual"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015eTRICT",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. district"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "D\u00ce\u0218C\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(\u00cenvechit)",
            " Sc\u00e2ndur\u0103 neted\u0103 \u015fi geluit\u0103.",
            "\u2014 PL.: ?",
            "\u2014 Din slavon. UNKNOWN"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u0218CULITUR\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Regional)",
            " Locul unde se \u00eembin\u0103 b\u00e2rnele la o cas\u0103 .",
            "(Cri\u015ftioru de Sus \u2014 Nucet)",
            "\u2014 PL.: di\u015fculituri.",
            "\u2014Cf.di\u015fc\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DI\u015eLIGEA",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Regional)",
            " Unealt\u0103 de plug\u0103rie nedefinit\u0103 mai \u00eendeaproape.",
            "(Dun\u0103re\u015fti \u2014 Fete\u015fti)",
            "\u2014 PL.: ?",
            "\u2014 Et. nec"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTOIT",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. ",
            " altoit "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTOIT,-\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. ",
            " altoit "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTOITUR\u0102,-\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. ",
            " altoitur\u0103 "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRA-",
            "UNKNOWN",
            "UNKNOWN",
            "Element de compunere care \u00eenseamn\u0103 \u201epeste m\u0103sur\u0103 de\u201d, \u201efoarte\u201d, \u201edincolo de\u201d \u0219i care serve\u0219te la formarea unor adjective ca ultrascurt, ultrarapid \u0219i a unor substantive ca ultrasunet, ultracentrifug\u0103.",
            "- Din lat. ",
            " ultra ",
            " ultra- "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRA",
            "s. m. invar",
            "s. m. invar",
            "(Invechit,rar)",
            "Persoana care exagereaza in opiniile sale.",
            "- Din fr.",
            "ultra."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAABUNDENT,-\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Supraabundent.DSR.",
            "- Pronuntat: ",
            " -tra-a.",
            "- Pl.: ",
            " abundenti,-te.",
            "- ",
            "Ultra-+abundent."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAACUSTIC, -\u0102",
            "s. f., adj.",
            "s. f., adj.",
            "Parte a acusticii care se ocup\u0103 cu studierea ultrasunetelor.",
            "Referitor la ultraacustic\u0103 (1), de ultraacustic\u0103.",
            "- Pronun\u021bat: ",
            "-tra-a-",
            "- Pl.: ",
            "ultraacustici, -ce ",
            "- Din fr. ",
            "ultraacoustique",
            "Ultraakustik"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRABAZIC,-\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Despre roci eruptive)",
            "Care este relativ s\u0103rac \u00een silice, fiind alc\u0103tuit \u00een special din olivin\u0103 sau din piroxeni.",
            "- Pl.: ",
            " ultrabazici, -ce",
            "- Din fr.",
            "ultrabasique"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRACENTRAL,-\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Care este situat in centrul unei localitati.",
            "Caut apartament ultracentral.",
            "L. ROM. 1987",
            "- Pl.: ",
            " ultracentrali,-e",
            "- ",
            "Ultra + central."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRACENTRIFUGA",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Centrifug\u0103 cu tura\u021bie foarte mare, care serveste la separarea prin sedimentare a particulelor coloidale, a unor virusuri etc.",
            "- Pl.: ",
            " ultracentrifuge",
            "- ",
            "Ultra- + centrifuga.",
            "ultracentrifugeuse"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRACONDENSOR",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Condensor de lumin\u0103 cu care sunt dotate ultramicroscoapele.",
            "- Pl.: ",
            " ultracondensoare.",
            "- ",
            "Ultra- + condensor."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRACONFIDENTIAL,-\u0102.",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Rar)",
            "Strict confiden\u021bial; strict secret.",
            "In mod ultraconfiden\u021bial,L\u00e9ger mi-a comunicat c\u0103... se studiaz\u0103 \u00eentre organele militare franceze \u0219i italiene toate ipotezele care intereseaz\u0103 ambele p\u0103r\u021bi.",
            "TITULESCU, D.",
            "- ",
            " Pronuntat:-ti-al.",
            "- Pl.: ",
            " ultraconfidentiali,-e.",
            "- ",
            "Ultra- + confidential."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRACONFORTABIL,-\u0102.",
            "adj.",
            "adj.",
            "Foarte confortabil.",
            " Apartament ultraconfortabil.",
            "L. ROM. 1987",
            "- Pl.: ",
            " ultraconfortabili,-e.",
            "- ",
            "Ultra- + confortabil."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRACONSERVATOR, -OARE",
            "adj., s.m. \u0219i f.",
            "adj., s.m. \u0219i f.",
            "(Persoan\u0103)",
            " care are idei conservatoare exagerate.",
            "- Pl.: ",
            " ultraconservatori, -oare",
            "- ",
            "Ultra- + conservator"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRADEMAGOG.",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "Persoan\u0103 care d\u0103 dovad\u0103 de o demagogie dus\u0103 la extrem.",
            "Clevetici ultrademagogul.",
            "ALECSANDRI, T.",
            "Alecsandri... atac\u0103 pe \u201eultrademagogi\u201d.",
            "IBR\u0102ILEANU, SP. CR.",
            "- Scris si: ",
            " ultra - demagog.",
            "- Pl.: ",
            " ultrademagogi.",
            "- ",
            "Ultra- + demagog."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRADEMOCRAT,-\u0102.",
            "adj.",
            "adj.",
            "Care afiseaza \u00een mod exagerat democratismul; ultrademocratic.",
            "- Pl.: ",
            " ultrademocra\u021bi,-te.",
            "- ",
            "Ultra- + democrat."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRADEMOCRATIC,-\u0102.",
            "adj.",
            "adj.",
            "Care afi\u0219eaza \u00een mod exagerat democratismul; ultrademocrat.",
            " Oric\u00e2t s-ar vorbi de partidul ultra-democratic. ",
            "MAIORESCU, D.",
            "- Scris si: ",
            " ultra-democratic.",
            "- Pl.: ",
            " ultrademocratici,-ce.",
            "- ",
            "Ultra- + democratic."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRADIFEREN\u021aIAT,-\u0102.",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Rar)",
            "Diferen\u021biat la extrem.",
            " Natura problematic\u0103,ultradiferen\u021biat\u0103, f\u0103r\u0103 ax\u0103 \u0219i cu substan\u0219a nervoas\u0103 pulverizat\u0103 a decadentului. ",
            " BLAGA,Z. 128.",
            "- Pronuntat: ",
            " \u021bi-at.",
            "- Pl.: ",
            " ultradiferen\u021bia\u021bi,-te.",
            "- ",
            "Ultra-+ diferen\u021biat."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAEFICIENT,-\u0102.",
            "adj.",
            "adj.",
            "Foarte eficient.",
            "- Pronuntat: ",
            " -tra-e-fi-ci-ent",
            "- Pl.: ",
            " ultraeficien\u021bi,-te.",
            "- ",
            "Ultra-+ eficient."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAELABORAT,-\u0102.",
            "adj.",
            "adj.",
            "Foarte elaborat.",
            "- Pronun\u021bat: ",
            " -tra-e-",
            "- Pl.: ",
            " ultraelabora\u021bi,-te.",
            "- ",
            "Ultra-+ elaborat."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAETERAT,-\u0102.",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Rar)",
            "Desprins cu totul de realitatea material\u0103; eteric.",
            " Dumneata e\u0219ti... un idealist ultraeterat, care pretinzi c\u0103 \u00een literatur\u0103 omenirea s\u0103 p\u0103\u0219easc\u0103... pe iarb\u0103 sm\u0103l\u021bat\u0103 cu flori. ",
            " C\u0102LINESCU, C. O. ",
            "- Pronuntat: ",
            " -tra-e-",
            "- Pl.: ",
            " ultraetera\u021bi,-te.",
            "- ",
            "Ultra-+ eterat."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAFILTRARE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Filtrare prin intermediul ultrafiltrului.",
            "Ultra-filtrarea se face sub presiune.",
            "- Scris \u0219i: ",
            "ultra-filtrare",
            "- Pl.: ",
            "ultrafiltr\u0103ri",
            "- ",
            "Ultra- + filtrare",
            "ultrafiltration"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAFILTRU",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Aparat de filtrare prev\u0103zut cu o membran\u0103 care re\u021bine particulele coloidale \u0219i suspensiile foarte fine.",
            "De mare ajutor pentru studiul solu\u021biilor colidale au fost... ultra-filtrele.",
            "- Scris \u0219i: ",
            "ultra-filtru",
            "- Pl.: ",
            "ultrafiltre",
            "- Din fr. ",
            "ultra-filtre",
            "Ultrafilter"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAFIN, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Rar)",
            "Extrem de fin.",
            "Era o ploaie De o calitate rar\u0103, v\u0103 spun, Fin\u0103, ultrafin\u0103, De o rar\u0103 transparen\u021b\u0103,... De un imens rafinament.",
            "- Pl.: ",
            "ultrafini, -e",
            "- ",
            "Ultra- + fin"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAGE",
            "vb. III",
            "vb. III",
            "v. ultragia."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAGIA",
            "vb. I",
            " rendition=\"simple:spaced\">Tranz.",
            "vb. I",
            "A jigni, a insulta, a ofensa, a leza.",
            "Colonia a fost ultragiat\u0103 prin urecheala administrat\u0103 unui membru al ei.",
            "KLOP\u0218TOCK, F.",
            "(Glume\u021b)",
            "Cu adev\u0103rat ultragiasem specia \u0219i r\u0103nisem sensibilitatea acestor dr\u0103gu\u021be viet\u0103\u021bi fragile.",
            "BOTTA, S.",
            "(Complementul indic\u0103 sentimente, atitudini etc.)",
            "Blasfemata lor desf\u0103tare ultrage... amorul.",
            "P\u00c2CLEANU, I.",
            "\u00cei ultragia suferin\u021ba.",
            "G. M. ZAMFIRESCU, M. D.",
            "Tinere\u021bea mea, ultragiat\u0103 astfel, scr\u00e2\u0219nea din toate \u00eencheieturile.",
            "CIPRIAN, S.",
            "Poetul sensibilit\u0103\u021bii ultragiate la maximum.",
            "ROM\u00c2NIA LITERAR\u0102, 1984, nr. 2",
            "(Complementul indic\u0103 principii, reguli)",
            "A s\u0103v\u00e2r\u0219i o abatere, a contraveni.",
            "Parchetul din Ia\u0219i nu a\u0219teptase ordinul \u0219efului s\u0103u ierarhic pentru a pune sub acuzare pe \u00eendr\u0103zne\u021bul scriitor care cutezase s\u0103 ultragieze a\u0219a-zisa moral\u0103 public\u0103.",
            "S. C. \u0218T. (IA\u0218I)",
            "(Fig.)",
            "A ultragia arta.",
            "SCRIBAN D.",
            "(Dr.)",
            "A comite un ultraj (2).",
            "Domnule grefier, acest individ m-a ultragiat \u00een exerci\u021biul func\u021biunii.",
            "REBREANU, NUV. 168",
            "Ultrajul se pedepse\u0219te... \u00een func\u021bie de urm\u0103rile faptei asupra integrit\u0103\u021bii corporale sau vie\u021bii func\u021bionarului ultragiat.",
            "SCRIBAN D.",
            "- Pronun\u021bat: ",
            " -gi-a ",
            "- Prez. ind.: ",
            " ultragiez ",
            "- \u0218i: (\u00eenvechit) ",
            "ultraja",
            "ultrage",
            "- Din ",
            "ultragiu",
            "outrager"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "usg",
            "hi",
            "abbr",
            "usg",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "hi",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAGIARE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. ultragiere."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAGIAT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Care a suferit un ultraj; jignit, insultat, ofensat, lezat.",
            "Dac\u0103 bietul t\u00e2n\u0103r avea a face cu o muiere m\u0103ritat\u0103, treaba devenea mai serioas\u0103, pentru c\u0103 r\u0103splata depindea mult de brasla la care apar\u021binea b\u0103rbatul ultragiat.",
            "GHICA, S.",
            "Nici viclenia monarhului ultragiat, nici amenin\u021barea cu moartea nu clintir\u0103 sublima \u00eenc\u0103p\u0103\u021b\u00e2nare a c\u0103lug\u0103rului.",
            "EFTIMIU, N.",
            "Eu am crezut c\u0103 e vorba de-o glum\u0103. (Ultragiat:) Altminteri nici nu m\u0103 pretam.",
            "MU\u0218ATESCU, T.",
            "Ultragiatul colonel \u00ee\u0219i reveni din furia lui.",
            "PREDA, DELIR.",
            "Se angajeaz\u0103 s\u0103-l scape de furia celor trei vajnici urm\u0103ritori: so\u021bul ultragiat, amantul \u00een\u0219elat \u0219i ipistatul nelipsit de la post.",
            "CIOCULESCU, C.",
            "(Despre afectivitate, sensibilitate etc.)",
            "Ca tine sunt \u0219i culme, \u0219i abise, \u0218i-\u021bi aduc un corp \u00een zdren\u021be \u0219i un suflet ultragiat.",
            "MACEDONSKI, O.",
            "Sufletul acesta strivit, ultragiat, o diviniza pe Maro.",
            "G. M. ZAMFIRESCU, M. D.",
            "C\u00e2nd Petru Maior \u00eel comb\u0103tea pe Kopitar sau Hasdeu pe Cihac, o f\u0103cea \u0219i cu intui\u021bia ce \u021bi-o d\u0103 sufletul ultragiat.",
            "CIPRIAN, S.",
            "Poetul sensibilit\u0103\u021bii ultragiate la maximum.",
            "PU\u0218CARIU, D. V.",
            "Mon\u0219trii au [la Shakespeare] un suflet ultragiat.",
            "\u00cen poezia lui... vorbe\u0219te, aparent \u00een dodii, o sensibilitate ultragial\u0103.",
            "ROM\u00c2NIA LITERAR\u0102 1985",
            "- Pronun\u021bat: ",
            " -gi-at ",
            "- Pl.: (\u00eenvechit) ",
            "ultragia\u021bi, -te",
            "- \u0218i.: (\u00eenvechit) ",
            "ultragiat, -\u0103",
            "- V. ",
            "ultragia"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "usg",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAGIERE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Ac\u021biunea de a ",
            "ultragia",
            "- Pronun\u021bat: ",
            "-gi-e",
            "- Pl.: ",
            "ultragieri",
            "- \u0218i: (\u00eenvechit) ",
            "ultragiare",
            "- V. ",
            "ultragia"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAGIU",
            "s. n.",
            "s. n.",
            " v. ",
            "ultraj"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAGROTESC, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Din cale afar\u0103 de grotesc, peste m\u0103sur\u0103 de grotesc, de un grotesc exagerat.",
            "Pelicula este suprasaturat\u0103 de tipuri care pe ecran ne par ultragrote\u0219ti, jucate f\u0103r\u0103 nici un sim\u021b al m\u0103surii.",
            "- Pl.: ",
            "ultragrote\u0219ti",
            "- ",
            "Ultra- + grotesc"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAHOMAGIAL, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            " v. ",
            "ultraomagial"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAISM",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "(Rar)",
            "Atitudine caracterizat\u0103 prin idei sau concep\u021bii exagerate; extremism.",
            "- Din. germ. ",
            "Ultraismus"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAIST, -\u0102",
            "adj., s. m. \u0219i f.",
            "(Ie\u0219it din uz)",
            "adj., s. m. \u0219i f.",
            "Care dep\u0103\u0219este limitele normale; exagerat; extremist.",
            "Germanii francezi s\u00e2nt francezi ultrai\u0219ti.",
            "Unele comune... representate la comitet prin 4-6 in\u0219i din una \u0219i aceea\u0219i familie aristocratic\u0103 sau prin al\u021bi in\u0219i cunoscu\u021bi de patrio\u021bi ultrai\u0219ti.",
            "FM (1861)",
            "Ei sam\u0103n\u0103 a fi nutrit... ni\u0219te sim\u021b\u0103minte religioase ultraiste.",
            "SBIERA, F. S.",
            "Adept al unor idei sau convingeri extreminte.",
            "- Pl.: ",
            "ultrai\u0219ti",
            "- De la ",
            "ultraism"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAJ",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Jignire, ofens\u0103 grav\u0103, amenin\u021bare ori act de violen\u021b\u0103 \u00eempotriva cuiva.",
            "Era m\u00e2nat s\u0103-mpar\u021b\u0103 ultrajul \u0219i durerea.",
            "HELIADE, O.",
            "\u00cen via\u021ba noastr\u0103 d\u0103m peste minute Ce nu se pot \u0219terge zeci \u0219i mii de ani, Fie suvenire de pl\u0103ceri trecute, Fie \u0219i ultrage de crudeli tirani.",
            "MURE\u0218ANU, P.",
            "Acest nou ultragiu aruncat \u00een fa\u021b\u0103-mi cu ata asprime f\u0103cu s\u0103 dispar\u0103 din inima mea ultima speran\u021b\u0103 de amor.",
            "FILIMON, O.",
            "Ea-mi este \u00eencredin\u021bat\u0103, n-am s\u0103 dau altuia cont dec\u00e2t numai tutorului ei; a\u0219adar, domnule, du-te s\u0103 faci altora ultrajele dumitale: ceea ce se face aci nu caut\u0103 spre dumneata.",
            "BARONZI, M.",
            "Uit o via\u021b\u0103 am\u0103r\u00e2t\u0103 de ultragii s\u00e2ngeroase.",
            "MACEDONSKI, O.",
            "La baz\u0103 e...aceea\u0219i revolt\u0103 \u00eempotriva unei vie\u021bi de \u201eultragii\u201d.",
            "LOVINESCU, S.",
            " rendition=\"simple:spaced\">Fig.",
            "Ultragiul anilor.",
            "SCRIBAN, D.",
            "P\u0103rul albise, frumoasele m\u00e2ini pe care citir\u0103m nescrisele ode p\u0103leau \u0219i ele. Ultragele timpului.",
            "BOTTA, S.",
            "Act, atitudine contrar\u0103 unor principii, unor reguli. Ultragiul moralei.",
            "Ultragiul anilor.",
            "SCRIBAN, D.",
            " rendition=\"simple:spaced\">Fig.",
            "Ultragiul artei.",
            "SCRIBAN, D.",
            "Ultraj contra bunelor (sau, rar, la bunele) moravuri = infrac\u021biune care const\u0103 \u00een s\u0103v\u00e2r\u0219irea \u00een public a unor acte ori gesturi, \u00een folosirea de cuvinte, expresii sau \u00een orice manifest\u0103ri prin care s-ar aduce atingere bunelor moravuri.",
            "(Dr.)",
            "Infrac\u021biune const\u00e2nd \u00een insult\u0103, calomnie, amenin\u021bare sau act de violen\u021b\u0103 \u00eempotriva unui representant al autorit\u0103\u021bii publice aflat \u00een exerci\u021biul func\u021biunii.",
            "Am fi putut... s\u0103 facem proces verbal de ultragiu adus guvernului \u0219i nou\u0103, ca agen\u021bi ai for\u021bei publice.",
            "CARAGIALE, O.",
            "Herdelea a primit cita\u021bie de la tribunal \u00een procesul ce-l pornise judec\u0103torul pentru ultragiu.",
            "REBREANU, I.",
            "S\u0103-i torni, domnule taxator, un proces-verbal drastic de ultragiu adus \u00een exerci\u021biul func\u021biunii.",
            "BART, S. M.",
            "Sunt nevoit s\u0103-i dresez acestui cet\u0103\u021bean actele pentru ultraj.",
            "V. ROM. septembtie 1970",
            "- Pl.: ",
            " ultraje.",
            "- \u0218i: (\u00eenvechit) ",
            "ultragiu",
            " ultrage",
            "- Din it. ",
            "oltraggio",
            "outrage"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "usg",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "usg",
            "hi",
            "abbr",
            "RegDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAJA",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "v. ultragia"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAJARE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. ultragiere"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAJAT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. ultragiat"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRALEAL, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Rar)",
            "Extrem de loial.",
            "Se sim\u021beau foarte jena\u021bi oric\u00e2nd r\u0103suna \u00een adun\u0103ri c\u00e2te o cuv\u00e2ntare mai liberal\u0103 \u0219i nu de tot ultraleal\u0103.",
            "BARI\u021aIU, P. A.",
            "- Pronun\u021bat: ",
            "-le-al",
            "- Pl.: ",
            "ultraleali, -e",
            "- ",
            "Ultra- + leal"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRALEAL, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Rar)",
            "Extrem de loial.",
            "Se sim\u021beau foarte jena\u021bi oric\u00e2nd r\u0103suna \u00een adun\u0103ri c\u00e2te o cuv\u00e2ntare mai liberal\u0103 \u0219i nu de tot ultraleal\u0103.",
            "BARI\u021aIU, P. A.",
            "- Pronun\u021bat: ",
            "-le-al",
            "- Pl.: ",
            "ultraleali, -e",
            "- ",
            "Ultra- + leal"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRALIBERAL, -\u0102",
            "adj.",
            "adj., s. m. \u0219i f.",
            "(Persoan\u0103)",
            "care manifest\u0103 o atitudine liberal\u0103 exagerat\u0103, care duce liberalismul la extrem.",
            "- Scris \u0219i: ",
            "ultra-liberal",
            "- Pl.: ",
            "ultraliberali, -e",
            "- ",
            "Ultra- + liberal",
            "ultra-lib\u00e9ral"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRALIBERALISM",
            "s. n.",
            "s. n..",
            "(Rar)",
            "Liberalism exagerat.",
            "- Scris \u0219i: ",
            "ultra-liberalism",
            "- ",
            "Ultra- + liberalism",
            "ultra-lib\u00e9ralisme"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRALUXOS, -OAS\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "De un lux exagerat.",
            "Eroina a dus o existen\u021b\u0103 ultraluxoas\u0103 \u0219i extravagant\u0103.",
            "V. ROM. iulie 1961",
            "- Pl.: ",
            "ultraluxo\u0219i, -oase",
            "- ",
            "Ultra- + luxos"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAMARIN, -\u0102",
            "s. n., adj.",
            "s. n.",
            "Albastru.",
            "Aceast\u0103 pulbere fiind... cea\u021ba sufletelor c\u0103l\u0103toare, cu care g\u00e2zele se ciocnesc \u00een zborul lor spre haosul ultramarin.",
            "ARGHEZI, C. J.",
            "M\u0103ri de fosfor, cer ultramarin.",
            "BENIUC, C. P.",
            "(Adverbial, indic\u00e2nd o nuan\u021b\u0103)",
            "Chilimurile oltene\u0219ti cu c\u00e2mpurile lor ultra-marin albastre sau ro\u0219ii \u00eenchise.",
            "BLAGA, T. VAL.",
            "- Scris \u0219i: ",
            " ultra-marin",
            "- Pl.: (2)",
            " ultramarini, -e",
            "- \u0218i: (regional) ",
            "ultramarin\u0103",
            " ultr\u0103m\u0103rie ",
            "- Din germ. ",
            "Ultramarin",
            "- ",
            "Ultr\u0103m\u0103rie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "usg",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAMARIN, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Rar)",
            "Care vine sau care este adus de peste mare; transmarin.",
            "Li se zicea \u0219i m\u0103rfuri transmarine sau ultra-marine, care arat\u0103... c\u0103 sunt aduse de peste m\u0103ri.",
            "N. A. BOGDAN, C. M.",
            "- Scris \u0219i: ",
            "ultra-marin",
            "- Pl.: ",
            "ultramarini, -e",
            "- ",
            "Ultra- + marin",
            "outremer"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAMARIN\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. ultramarin"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAMATERIAL, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Rar)",
            "Care e foarte str\u00e2ns legat de problemele materiale.",
            "Voi, s\u0103tenii, ... s\u00e2nte\u021bi bie\u021bi nec\u0103ji\u021bi cu c\u00e2\u0219tigul p\u00e2inii de toate zilele; de nevoie caut\u0103 s\u0103 duce\u021bi o via\u021b\u0103 cu totul material\u0103, ba ultramaterial\u0103.",
            "CODRU-DR\u0102GU\u0218ANU, C.",
            "- Pronun\u021bat: ",
            "-ri-al",
            "- Pl.: ",
            "ultramateriali, -e",
            "- ",
            "Ultra- + material"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAMICROANALIZ\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Ramur\u0103 a microanalizei care se ocup\u0103 cu identificarea \u0219i cu dozarea substan\u021belor \u00een cantit\u0103\u021bi de ordinul microgramelor.",
            "- Pronun\u021bat: ",
            "-cro-a-",
            "- Din germ. ",
            "Ultramikroanalyse"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAMICROCHIMIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Ramur\u0103 a chimiei care se ocup\u0103 cu rela\u021biile chimice \u0219i cu procedeele de analiz\u0103 \u00een care intervin substan\u021be \u00een cantit\u0103\u021bi foarte mici.",
            "- Din fr. ",
            "ultramicrochimie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAMICRON",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "Particul\u0103 colidal\u0103 mai mic\u0103 dec\u00e2t o zecime de micron, care poate fi v\u0103zut\u0103 numai cu ultramicroscopul.",
            "- Pl.: ",
            "ultramicroni",
            "- Din fr. ",
            "ultramicron"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAMICROSCOP",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Microscop foarte puternic, utilizat pentru observarea obiectelor ale c\u0103ror dimensiuni sunt sub limita de separare a microscopului obisnuit.",
            "La ultramicroscop celula vie se prezint\u0103 ca... o mas\u0103 de granula\u021biuni coloidale.",
            "MARINESCU, P. A.",
            "La ultra-microscop luminarea se face lateral.",
            "MACAROVICI, CH.",
            "Actualele microorganisme, vizibile numai la ultramicroscop.",
            "ARGHEZI, S.",
            "Ultramicroscop electronic = microscop electronic cu m\u0103rire unghiular\u0103 \u0219i cu putere de separare superioare unui tip obi\u0219nuit.",
            "- Scris \u0219i: ",
            " ultra-microscop",
            "- Pl.: ",
            " ultramicroscoape",
            "- Din fr. ",
            "ultramicroscope",
            "Ultramikroscop"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAMICROSCOPIC, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Care se poate vedea numai cu ultramicroscopul.",
            "Care se execut\u0103 cu ultramicroscopul.",
            "Studiul ultramicroscopic al digestiunii pepsice \u00een mediul acid.",
            "MARINESCU, P. A.",
            "Examenul microscopic \u0219i ultramicroscopic al celulei nervoase.",
            "MARINESCU, P. A.",
            "- Pl.: ",
            " ultramicroscopici, -ce",
            "- Din fr. ",
            "ultramicroscopique"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAMICROSCOPIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Metod\u0103 de cercetare a obiectelor extrem de mici (microbi, bacterii, virusuri etc.), cu ajutorul ultramicroscopului.",
            "- Din fr. ",
            "ultramicroscopie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAMODERN, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Foarte modern, de un modernism exagerat; ultramodernist.",
            "Ne \u00eendrept\u0103m privirea la mi\u0219carea ultramodern\u0103 de aiurea \u0219i de la noi.",
            "NAUM, IST. ART.",
            "Publicul consumator se poate distra cu numere sensa\u021bionale dintre cele mai alese. O dansatoare \u00een stil ultra modern, - un diseur neam\u021b..., - doi gimna\u0219ti.",
            "SADOVEANU, O.",
            "Tinerii arti\u0219ti \u00eel copiaz\u0103 de zor pe Poussin, dezvelind de sub solemnit\u0103\u021bile compozi\u021biilor lui structuri ultramoderne.",
            "CONTEMP. 1969",
            "Lemnul secular se \u00eenvecineaz\u0103 cu aliajul ultramodern.",
            "V. ROM. 1970",
            "Scurt\u0103 blan\u0103 ultramodern\u0103.",
            "L. ROM. 1987",
            "- Scris \u0219i.: ",
            " ultra-modern",
            "- Pl.: ",
            " ultramoderni, -e",
            "- Din fr. ",
            "ultramoderne"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAMODERNIST, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Ultramodern.",
            "\u00ce\u0219i tr\u0103sese hainele ultra-moderniste... de-a dreptul peste costumul de baie.",
            "C\u0102LINESCU, C. N.",
            "Pentru o fat\u0103 a\u0219a de sportiv\u0103 ca ea trebuie un interior ultra-modernist.",
            "C\u0102LINESCU, C. N.",
            "S\u0103 revenim la estetica ultramodernist\u0103.",
            "T decembrie 1964",
            "- Scris \u0219i: ",
            "ultra-modernist",
            "- Pl.: ",
            "ultramoderni\u0219ti, -ste",
            "- ",
            "Ultra- + modernist"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAMONTAN, -\u0102",
            "adj., s. m. \u0219i f.",
            "adj., s. m. \u0219i f.",
            "Care se refer\u0103 la ultramontanism, care \u021bine de ultramontanism.",
            "Ce feliu de dorin\u021be pie (evlavioase) au germanii ultramontani este cunoscut.",
            "BUCOVINA (1850)",
            "Partida ultramontan\u0103... nu voia s\u0103 auz\u0103 de libertatea religioas\u0103 a celorlalte confesiuni.",
            "BARI\u021aIU, P. A.",
            "Se aflau... canoni\u0219ti ie\u0219i\u021bi din a\u0219a-numita \u0219coal\u0103 ultramontan\u0103.",
            "BARI\u021aIU, P. A.",
            "Ei sam\u0103n\u0103 s\u0103 fi nutrit... ni\u0219te s\u00e2n\u021b\u0103minte religioase ultraiste, a\u0219a-numite ultramontane.",
            "SBIERA, F. S.",
            "Partizan al ultramontanismului.",
            "De dincolo de mun\u021bi; (rar) ultramuntean.",
            "Locuitor de dincolo de mun\u021bi.",
            "Nu era un str\u0103in acel ultramontan adus \u00een v\u0103ile luminate de soare ale Italiei pentru altceva dec\u00e2t pentru o fapt\u0103 de cucerire.",
            "IORGA, P. A.",
            "- Pl.: ",
            " ultramontani, -e ",
            "- Din fr. ",
            "ultramontain",
            "outrager"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "RegDef",
            "RegDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAMONTANISM",
            "s. n.",
            "(\u00cen opozi\u021bie cu ",
            "galicanism",
            "s. n.",
            "Curent \u00een cadrul catolicismului, care sus\u021bine infailibilitatea \u0219i autoritatea absolut\u0103 a papei \u0219i primordialitatea Bisericii catolice.",
            "- Din fr. ",
            "ultramontanisme"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "hi",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAMUNTEAN, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Rar)",
            "Ultramontan (3).",
            "Ducele Toscanei... nu mai este dec\u00e2t o p\u0103pu\u0219e \u00eencoronat\u0103; puterea este \u00een m\u00e2na streinului ultramuntean, care suge s\u00e2ngele s\u0103rmanei noastre patrie.",
            "FILIMON, O.",
            "- Pl.: ",
            "ultramunteni, -e",
            "- ",
            "Ultra- + muntean",
            "ultramontain"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRANA\u021aIONALIST, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Caracterizat prin na\u021bionalism exagerat.",
            "Am dat un anun\u021b, repetat din dou\u0103 \u00een dou\u0103 zile, la o gazet\u0103 ultrana\u021bionalist\u0103.",
            "EFTIMIU, N.",
            "- Pronun\u021bat: ",
            "-\u021bi-o",
            "- Pl.: ",
            "ultrana\u021bionali\u0219ti, -ste",
            "- ",
            "Ultra- + na\u021bionalist"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAOCCIDENTAL, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Cu foarte pronun\u021bat caracter, aspect etc. occidental.",
            "- Pronun\u021bat: ",
            "-tra-oc-",
            "- Pl.: ",
            "ultraoccidentali, -e",
            "- ",
            "Ultra- + occidental"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAOMAGIAL, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Rar)",
            "Care are caracter de omagiu exagerat.",
            "Se sim\u021beau foarte jena\u021bi oric\u00e2nd r\u0103suna \u00een adun\u0103ri c\u00e2te o cuv\u00e2ntare mai liberal\u0103 \u0219i nu de tot ultraleal\u0103 \u0219i ultrahomagial\u0103.",
            "BARI\u021aIU, P. A.",
            "- Pronun\u021bat: ",
            "-tra-o-ma-gi-al",
            "- Pl.: ",
            "ultraomagiali, -e",
            "- \u0218i: ",
            "ultrahomagial, -\u0103",
            "- ",
            "Ultra- + omagial"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAOPTIMIST, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Extrem de optimist.",
            "(Substantivat)",
            "Dac\u0103 un lucru are acela\u0219i aspect pentru un ultra-pesimist \u0219i pentru un ultra-optimist, este cea mai sigur\u0103 dovad\u0103 despre veritatea aspectului.",
            "HEM",
            "- Scris \u0219i: ",
            "ultra-optimist",
            "- Pronun\u021bat: ",
            "-tra-op-",
            "- Pronun\u021bat: ",
            "-tra-op-",
            "- Pl.: ",
            "ultraoptimi\u0219ti, -ste",
            "- ",
            "Ultra- + optimist"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "usg",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAPAS",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "Mas\u0103 plastic\u0103 preparat\u0103 din melamin\u0103.",
            "- Din germ. ",
            "Ultrapas"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAPESIMIST, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Extrem de pesimist.",
            "(Substantivat)",
            "Un ultra-pesimist \u0219i... un ultra-optimist.",
            "HEM",
            "- Scris \u0219i: ",
            "ultra-pesimist",
            "- Pl.: ",
            "ultrapesimi\u0219ti, -ste",
            "- ",
            "Ultra- + pesimist"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "usg",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAPOR\u021aELAN",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Por\u021belan cu caracteristici superioare de izolator pentru curen\u021bi de \u00eenalt\u0103 frecven\u021b\u0103.",
            "- ",
            "Ultra- + por\u021belan"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAPRESIUNE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Presiune extrem de ridicat\u0103.",
            "Sub ac\u021biunea ultrapresiunilor se pot realiza unele reac\u021bii chimice.",
            "CI\u0218MAN, FIZ.",
            "- Pronun\u021bat: ",
            "-si-u-",
            "- Pl.: ",
            "ultrapresiuni",
            "- Din fr. ",
            "ultrapression"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAPROGRESIST, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(\u0218i substantivat)",
            "Care sus\u021bine \u00een mod exagerat progresul.",
            "Cei mai ne\u00eemp\u0103ca\u021bi inamici ai lui Verdi... erau ultraprogresi\u0219tii muzicali.",
            "FILIMON, O.",
            "Mi s-a f\u0103cut imputarea c\u0103 sunt foarte, c\u0103 sunt prea, c\u0103 sunt ultra-progresist... c\u0103 voi progresul cu orice pre\u021b.",
            "CARAGIALE, O.",
            "- Scris \u0219i: ",
            "ultra-progresist",
            "- Pl.: ",
            "ultraprogresi\u0219ti, -ste",
            "- ",
            "Ultra- + progresist"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRARAFINAT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Foarte rafinat.",
            "- Pl.:",
            "ultrarafina\u021bi, -te",
            "- ",
            "Ultra- + rafinat "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRARAPID, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Extrem de rapid.",
            "- Pl.:",
            "ultrarapizi, -de",
            "- ",
            "Ultra- + rapid",
            "ultrarapido"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAREAC\u021aIONAR, -\u0102",
            "adj., s.m. \u0219i f.",
            "adj., s.m. \u0219i f.",
            "(Persoan\u0103) cu vederi \u00eenapoiate, care se opune progresului.",
            "- Pronun\u021bat:",
            "-re-ac-\u021bi-o-",
            "- Pl.:",
            "ultrareac\u021bionari, -e",
            "- ",
            "Ultra- + reac\u021bionar"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAREGALIST, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Adept \u00eenfl\u0103c\u0103rat al regalit\u0103\u021bii.",
            "- Pl.:",
            "ultraregali\u0219ti, -te",
            "- ",
            "Ultra- + regalist",
            "ultraroyaliste"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRARETROGRAD, -\u0102",
            "adj., s. m. \u0219i f.",
            "adj., s. m. \u0219i f.",
            "(Persoan\u0103)",
            "care se opune cu \u00eenver\u0219unare progresului, care \u021bine cu \u00eend\u0103r\u0103tnicie la formele \u0219i institu\u021biile \u00eenvechite.",
            "Sandu Napoil\u0103 ultra-retrogradul.",
            "ALECSANDRI, T.",
            "Alecsandri vrea s\u0103 se manifeste persifl\u00e2nd pe Napoil\u0103, pe \u201eultraretrogradul\u201d.",
            "IBR\u0102ILEANU, SP. CR.",
            "- Scris \u0219i: ",
            "ultra-retrograd",
            "- Pl.: ",
            "ultraretrograzi, -de",
            "- ",
            "Ultra- + retrograd"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAREVOLU\u021aIONAR, -\u0102",
            "adj., s. m. \u0219i f.",
            "adj., s. m. \u0219i f.",
            "Revolu\u021bionar exagerat.",
            "A unelti o mi\u0219care ultra-revolu\u021bionar\u0103 (peste m\u0103sur\u0103 revolu\u021bionar\u0103).",
            "CR (1831)",
            "- Scris \u0219i: ",
            "ultra-revolu\u021bionar",
            "- Pronun\u021bat: ",
            "-\u021bi-o-",
            "- Pl.: ",
            "ultrarevolu\u021bionari, -e",
            "- Din fr. ",
            "ultra-r\u00e9volutionnaire"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAROMANTIC, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Rar)",
            "De un romantism extrem.",
            "Sunt \u0219coale de fantezie, ce umbl\u0103 dup\u0103 teorii artistice, croind o limb\u0103 dramatic\u0103... pe formele \u0219coalei ultra romantice fran\u021beze.",
            "RUSSO, S.",
            "- Scris \u0219i: ",
            "ultra romantic",
            "- Pl.: ",
            "ultraromantici, -ce",
            "- ",
            "Ultra- + romantic",
            "ultraromantique"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRASCURT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Extrem de scurt.",
            "(\u00cen sintagma) Raze (sau unde, radia\u021bii) ultrascurte (\u0219i substantivat, f. pl.) = radia\u021bii electromagnetice cu lungimi de und\u0103 foarte mici, utilizate \u00een telecomunica\u021bii, \u00een medicin\u0103 etc.",
            "Razele ultrascurte au un efect bactericid dovedit.",
            "A. POP, CHIRURG.",
            "Tratamentul cu unde... ultrascurte.",
            "A. POP, CHIRURG.",
            "Tratamentul se face prin raze ultrascurte.",
            "BELEA, P. A.",
            "- Pl.: ",
            "ultrascur\u021bi, -te",
            "- ",
            "Ultra- + scurt",
            "Cf. fr. ultra-court"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRASECRET, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Foarte secret.",
            "- Pl.:",
            "ultrasecre\u021bi, -te",
            "- ",
            "Ultra- + secret",
            "ultra-s\u00e9cret"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRASENSIBIL, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Extrem de sensibil.",
            "Un c\u00e2ntar ultrasensibil subt clopot.",
            "ARGHEZI, S.",
            "- Pl.: ",
            "ultrasensibili, -e",
            "- ",
            "Ultra- + sensibil",
            "ultra-sensible"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRASONIC, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Referitor la ultrasunete; care se bazeaz\u0103 pe ultrasunete; ultrasonor.",
            "- Pl.:",
            "ultrasonici, -ce",
            "- Din fr. ",
            "ultrasonique"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRASONOGRAFIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Ecografie.",
            "- ",
            "ultrasonografii",
            "- Din fr. ",
            "ultrasonographie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRASONOR, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Ultrasonic.",
            "O astfel de lam\u0103 \u00eencepe s\u0103 vibreze sub influen\u021ba undelor ultrasonore.",
            "MARIAN-\u021aI\u021aEICA, FIZ.",
            "- Pl.: ",
            "ultrasonori, -e",
            "- Din fr. ",
            "ultrasonore"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRASONOTERAPIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Terapie bazata pe ultrasunete.",
            "- Din fr.",
            "ultrasonotherapie."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRASPECIAL,-\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Care se deosebeste foarte mult de alte lucruri asemanatoare.",
            "De strict\u0103 specialitate.",
            "- Pronuntat: ",
            " -ci-al-",
            "- Pl.: ",
            " ultraspeciali,-e.",
            "- ",
            "Ultra- + special."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRASTRUCTUR\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Dispozi\u021bie a structurilor ultramicroscopice.",
            "- Pl.: ",
            " ultrastructuri",
            "- Din fr.",
            "ultrastructure"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRASUNET",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Vibra\u021bie a unui mediu elastic, cu frecven\u021be superioare sunetului, care nu poate fi perceput\u0103 de urechea omului.",
            "Receptor pentru ultrasunete.",
            "MARIAN-\u021aI\u021aEICA, FIZ.",
            "\u00cen aer... ultrasunetele se sting repede.",
            "CI\u0218MAN, FIZ.",
            "Sonda de fund, pe baz\u0103 de ultrasunet, ar\u0103t\u00e2nd continuu pe cadran,,, ad\u00e2ncimea apei.",
            "TUDORAN, O.",
            "Din punct de vedere fizic, ultrasunetul are exact aceea\u0219i natur\u0103 ca \u0219i sunetul.",
            "ABC S\u0102N.",
            "- Pl.: ",
            "ultrasunete",
            "- ",
            "Ultra- + sunet",
            "ultrason"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAVIOLET, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(\u00cen sintagma)",
            "Raze (sau radia\u021bii) ultraviolete = radia\u021bii electromagnetice situate dincolo de marginea violet\u0103 a spectrului luminii \u0219i a c\u0103ror lungime de und\u0103 este mai mic\u0103 dec\u00e2t lungimea de und\u0103 minim\u0103 a radia\u021biilor vizibile.",
            "Spa\u021biile interplanetare sunt str\u0103b\u0103tute de razele ultra-violete emise de soare.",
            "MARINESCU, P. A.",
            "Arsurile prin raze ultraviolete se produc la alpini\u0219ti.",
            "A. POP, CHIRURG.",
            "Spectrul solar este compus din radia\u021bii simple, \u00eemp\u0103r\u021bite \u00een trei categorii: radia\u021bii infra-ro\u0219ii, radia\u021bii vizibile... \u0219i radia\u021bii ultra-violete.",
            "MACAROVICI, CH.",
            "Razele solare ac\u021bioneaz\u0103 \u00een special prin intermediul razelor ultraviolete.",
            "BELEA, P. A.",
            "(Substantivat, f. pl., rar, n.)",
            "Raze ultraviolete.",
            "[Substan\u021bele fluorescente] produc atunci, sub ac\u021biunea ultravioletului, o lumin\u0103 intens\u0103.",
            "CI\u0218MAN, FIZ.",
            "- Pronun\u021bat: ",
            " -vi-o- ",
            "- Scris \u0219i: ",
            " ultra-violet ",
            "- Pl.: ",
            "ultraviolete",
            "- Din fr. ",
            "ultraviolet"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTR\u0102",
            "adv.",
            "adv.",
            "(\u00cenvechit, rar; in loc. adv) )",
            "In ultra",
            "\u00cen ultr\u0103, mintea spre a cunoa\u0219te lucreaz\u0103 \u0219i se simte c\u0103 lucreaz\u0103 produc\u00e2nd no\u021biunea sa.",
            "LAURIAN, F.",
            "- Din lat.",
            "ultra",
            "en outre)"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "hi",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTR\u0102M\u0102RIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. ",
            " ultramarin "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTUG\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Regional; despre ciorb\u0103)",
            "Cu mult\u0103 ap\u0103 \u0219i f\u0103r\u0103 buc\u0103\u021bi de carne.",
            "- Pl.: ?",
            "- Etimologia necunoscut\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTUI",
            "vb.",
            "vb.",
            "v. ",
            " altoi."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTUIRE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. ",
            " altoire"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTUIT",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. ",
            " altoit."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTUIT,-\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. ",
            " altoit"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTUITOR,-OARE",
            "adj., s. m. si f.",
            "adj., s. m. si f.",
            "v. ",
            " altoitor"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTUITUR\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. ",
            " altoitur\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTUOAN\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. ",
            " altoi"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTUR",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. ",
            " vultur"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UL\u021aER\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. ",
            " ulcer"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UL\u021aIOR",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. ",
            " urcior"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULUBAR",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. ",
            " hulubar"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULUB\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. ",
            " hulub\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULUBEASNEA",
            "adv.",
            "adv.",
            "(\u00cenvechit, rar)",
            "Din cale afar\u0103, peste m\u0103sur\u0103, foarte.",
            "C\u00e2nd te duci la dumnealui,... de se va \u00eent\u00e2mpla s\u0103 fii ceva mai ipochimen sau cel pu\u021bin fecior de boier, \u00eel vezi mai dezlegat la limb\u0103...; iar de vei fi d'alde terchea-berchea, e posac ulubeasnea.",
            "HELIADE, O.",
            "- Etimologia necunoscut\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULUBEJ",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v. ",
            " hulubej"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "ULTRAVIRUS",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Virus extrem de mic,care nu poate fi vazut la microscopul obisnuit.",
            "Ultravirusuri care determin\u0103 boala zis\u0103 \u0219i mozaicul tutunului \u0219i cartofului produc o reac\u021biune \u00een elementele celulare.",
            "MARINESCU, P. A.",
            "Cauza ei nu se cunoa\u0219te precis; se crede c\u0103 ar fi vorba de o infec\u021bie cu ultravirus.",
            "ABC S\u0102N.",
            "- Pl.: ",
            " ultravirusuri",
            "- Din fr.",
            "ultra-virus"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZOLVIT",
            "adj., s.m.",
            "adj., s.m.",
            " v. dizolvat. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZOLVITOR",
            "s.m.",
            "s.m.",
            " v. dizolvator. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZONOR\u0102",
            "vb. 1",
            "vb. 1",
            " v. dezonora. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZORDINE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. dezordine."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZORGANIZA",
            "vb. 1",
            "vb. 1",
            "v. dezorganiza."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZORGANIZA\u021aIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. dezorganiza\u021bie."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZOR\u00c2NDUI\u0102L\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. dezor\u00e2nduial\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZOTRAVI",
            "vb. IV",
            "vb. IV",
            "v. dezotr\u0103vi."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZROBI",
            "vb. IV",
            "vb. IV",
            "v. dezrobi."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZR\u00c2DICA",
            "vb. 1",
            "vb. 1",
            "v. dezridica."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZR\u0102DICA",
            "vb. 1",
            "vb. 1",
            "v. dezridica."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZR\u0102D\u0102CINA",
            "vb. 1",
            "vb. 1",
            "v. dezr\u0103d\u0103cina."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZR\u0102D\u0102CINARE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. dezr\u0103d\u0103cinare."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZUNI",
            "vb. IV",
            "vb. IV",
            "v. dezuni."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZUNIRE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. dezunire."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZVELIT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. dezvelit."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZVINOV\u0102\u021aITOR, -O\u00c2RE",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. dezvinov\u0103\u0163itor."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZVOLTA",
            "vb. 1",
            "vb. 1",
            "v. dezvolta."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZVOLTARE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. dezvoltare."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZVOLVI",
            "vb. IV ",
            "Tranz.",
            "vb. IV",
            "Tranz.",
            "(\u00cenvechit, rar)",
            " A dezvolta (",
            "2",
            "La deschiderea \u00eent\u00e2i sesie acestui congres pe scurt am disvolvit Ex[celen\u0163elor] Voastre prin\u021bipiile c\u0103rora a\u021bi urmat ... de la \u00eenceputul guvernului vostru.",
            "AR (1829) 1431/29",
            "\u2014 Scris \u015fi: ",
            "disvolvi.",
            "dizvolvesc.",
            "-Cf.dezvoalbe."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "usg",
            "MorfDef",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZVOLVIRE",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "(\u00cenvechit, rar)",
            " Ac\u0163iunea de a dizvolvi \u015firezultatul ei.",
            " [Congresul] pomene\u015fte \u00eenc\u0103 o dat\u0103 de aceast\u0103 chear\u0103 \u015fi curat\u0103 disvolvire a guvernului nostru.",
            "URSU, T. \u015e. 187,",
            "SFC IV, 317.",
            "\u2014 Scris \u015fi: ",
            "disvolvire.",
            "dizvolviri.",
            "- V. dizvolvi."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZVULGA",
            "vb. 1",
            "vb. 1",
            "v. divulga."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZV\u00c2RTI",
            "vb. IV",
            "vb. IV",
            "v. dezv\u00e2rti"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZV\u0102DUVI",
            "vb. IV",
            "vb. IV",
            "v. dezv\u0103duvi."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZV\u0102LAT, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. dezvelit?"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZV\u0102LI",
            "vb. IV",
            "vb. IV",
            "v. dezveli."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZV\u0102LIRE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. dezvelire."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DIZV\u0102\u0162A",
            "vb. 1",
            "vb. 1",
            "v. dezv\u0103\u0163a."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DJ",
            "s.m.",
            "s.m.",
            "Abreviere de la disc-jockey.",
            "DJ din Rom\u00e2nia se vor bate cu cei mai tari DJ din lume.",
            "RL 2005, nr. 4 522.",
            "\u2014 Pronun\u021bat: ",
            "digei.",
            "DJ.",
            "-Din engl. DJ."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DJEBEL",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Regiune muntoas\u0103 \u00een Africa de Nord. Cf. NDN.",
            " \u2014 Pronun\u0163at: gebel. \u2014 Cuv. arab. Cf. fr.djebel."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DJELLABA",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Rochie lung\u0103 cu glug\u0103 purtat\u0103 de b\u0103rba\u0163i \u015fi de femei \u00een Africa de Nord.",
            "\u2014 Pronun\u0163at: gelaba. \u2014 PL.: djellabale.",
            "\u2014 Cuv. arab. Cf. fr.djellaba."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DJINN",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(\u00cen credin\u0163ele musulmane)",
            "Spirit (binef\u0103c\u0103tor sau r\u0103uf\u0103c\u0103tor). Cf. DER, NDN.",
            "\u2014 Pronun\u0163at ",
            "gin",
            "djinni",
            "\u2014 Cuv. arab. Cf. fr.djinn."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DJURSTVA",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "v. dejurstv\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DO1",
            "adv.",
            "adv.",
            "(Ban., Olt.)",
            "(\u00cen loc. adv.)",
            "Mai do ",
            "= aproape, aproape gata s\u0103 ..., c\u00e2t p-aci, gata de ...",
            "Cf. ",
            "G\u0102MULESCU, E. S. 127",
            "S\u00e2n m\u0103i do b\u0103tr\u00e2n d\u017ae c\u00e2t tsin\u0103r.",
            "FOLC. OLT. - MUNT. I, 412",
            "Iera mai do s\u0103 cad, dar n-am c\u0103zut.",
            "GL. OLT.",
            " Puii de mierl\u0103, p\u00e2n\u0103 mai do s\u0103 zboare, sunt \u00een piele goi. ib.",
            "  - Din sb. ",
            "do"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "usg",
            "hi",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DO2",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "Primul dintre cele \u0219apte sunete ale gamei muzicale, situat pe treapta \u00eent\u00e2i din gama major\u0103-tip; semn care reprezint\u0103 acest sunet.",
            "Aceste instrumente pot forma octave numai muzicale, adic\u0103 a sui  ... de la do p\u00e2n\u0103 la alt do.",
            "HELIADE, O. II, 373",
            "VALIAN, V.",
            "POLIZU",
            "Ai \u00eendr\u0103znit s\u0103 zici c\u0103 am luat pe do major c-o jum\u0103tate de ton mai sus.",
            "CONTEMPORANUL, V",
            "2",
            "ALEXI, W.",
            "TDRG",
            "CADE",
            "La aceasta ne oblig\u0103 \u00eens\u0103\u0219i structura acestei concluzii, insisten\u021ba cu care se impune trioletul Do diez   - Re diez - Sol diez \u00eenc\u0103 de la \u00eenceputul fragmentului.",
            "M 1965, nr. 1, 34/1, cf. ",
            "DN",
            "2",
            "M. D. ENC.",
            "Una dintre gamele muzicale care \u00eencepe cu do",
            "3",
            "1",
            "Cf. ",
            "IVELA, D. M.",
            "Denumirea uneia dintre cheile muzicale; semn grafic care indic\u0103 aceast\u0103 cheie.",
            "Linia \u00eent\u00e2i cu cheie de do se cheam\u0103 do. VAHMAN, M. 10/18. Fiecare artist avea dou\u0103 tumbelechiuri, unul acordat \u00een sol, iar cel\u0103lalt \u00een do.",
            "FILIMON, O. I, 110",
            "DER",
            "DN",
            "2",
            "M. D. ENC.",
            "Coard\u0103 a unui instrument muzical, care emite sunetul do",
            "3",
            "1",
            "Cf. ",
            "DN",
            "3",
            "\u2013 Pl.: ",
            "do",
            "\u2013 Din it. ",
            "do"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "abbr",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "hi",
            "citedRange",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "abbr",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "hi",
            "citedRange",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "citedRange",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOA",
            "num. ord.",
            "num. ord.",
            "v. doilea."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOAD\u00daCE",
            "vb. III",
            "vb. III.",
            "Tranz. (Ban.) A termina de adus.",
            "Cf. ",
            "NOVACOVICIU, C. B. I, 9"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOAD\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "v. dad\u01031."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOPI\u00d3N",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "Gogoa\u0219\u0103 de m\u0103tase cu defecte mai mari dec\u00e2t cele obi\u0219nuite.",
            "Prezen\u021ba dopionilor \u00eentr-o partid\u0103 mic\u0219oreaz\u0103 randamentul de fibr\u0103 grege \u0219i e mai frecvent\u0103 la rasele asiatice de viermi de m\u0103tase.",
            "LTR",
            ", cf. NDN.",
            "\u2013 Pl.: ",
            "dopioni",
            "\u2013 Din it. ",
            "doppione"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "citedRange",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOPLEC\u00c1",
            "vb. I.  tranz. ",
            "vb. I.",
            "Tranz. ",
            "(Prin Ban.)",
            "Dup\u0103 ce au doplecat.",
            "JAHRESBER. III, 232",
            "\u2013 Prez. ind.: ",
            "dopl\u00e9c",
            "\u2013 Pref. ",
            "do- + ",
            "pleca"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "usg",
            "quote",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOPLIN\u00cd",
            "vb. IV. ",
            "vb. IV.",
            "Refl.",
            "(\u00cenvechit, rar)",
            "A se \u00eendeplini.",
            "Rog pre to\u021bi ca ce nu s-au potut doplini din neagiungerea min\u021bii mele spre capetarea pornirii s\u0103 fac\u0103 bine a adaoge.",
            "IORGOVICI, O.",
            "\u2013 Prez. ind.: ",
            "doplinesc",
            "\u2013 Pref. ",
            "do- + ",
            "plini"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOPLOSE\u00c1L\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Prin nord-estul Olt.)",
            "Doplosire.",
            "Cf. ",
            "CIAU\u0218ANU, V. 158",
            "\u2013 ",
            "Doplosi ",
            "eal\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOPLOS\u00cd",
            "vb. IV. r e f l. \u0219i t r a n z.",
            "vb. IV.",
            "Refl.",
            "tranz.",
            "(Prin nord-estul Olt.)",
            "A (se) roade",
            "1",
            "4",
            "3",
            "2",
            "Cf. ",
            "CIAU\u0218ANU, V. 158",
            "Ghetele noi s-au mai doplos\u00e2t, s-au mai dedat pe picior, nu mai sunt tari \u0219i scor\u021boase.",
            "ARH. OLT. XXI, 264",
            "S-a mai doplosit coada s\u0103pii, c\u0103 m\u0103 freca la palme.",
            "COMAN, GL.",
            "A (se) vl\u0103gui (",
            "1",
            "Cf. ",
            "CIAU\u0218ANU, V. 158",
            "MAT. DIALECT. I, 227",
            "\u2013 Prez. ind.: ",
            "doplosesc",
            "\u2013 Cf. dupli \u201ea se b\u0103t\u0103tori\u201d."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "RegDef",
            "hi",
            "bibl",
            "abbr",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOPLOS\u00cdRE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Prin nord-estul Olt.)",
            "Ac\u021biunea de a (se) doplosi \u0219i rezultatul ei; (",
            "regional",
            "Cf. ",
            "CIAU\u0218ANU, V. 158",
            "\u2013 V. ",
            "doplosi"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "bibl",
            "abbr",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOPLOS\u00cdT",
            "adj.",
            " adj.",
            "(Prin nord-estul Olt.)",
            "Care s-a ros, s-a tocit, care \u0219i-a pierdut rigiditatea (prin \u00eentrebuin\u021bare).",
            "Cf. ",
            "CIAU\u0218ANU, V. 158",
            "Vl\u0103guit.",
            "Cf. ",
            "CIAU\u0218ANU, V. 158",
            "\u2013 Pl.: ",
            "doplosi\u021bi, -te",
            "\u2013 V. ",
            "doplosi"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOPLU",
            "adj.",
            "adj. ",
            "v. dublu."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOPLU",
            "adj.",
            "adj. ",
            "v. dublu."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOPL\u00cdN",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Prin sudul Ban.)",
            "Plin de tot, foarte plin.",
            "N\u2019iX p\u0103haru nu doplin, Z\u2019um\u0103taci cu virin.",
            "ARH.  FOLK. III, 71",
            "\u2013 Pl.: ",
            "doplini, -e",
            "\u2013 Pref. ",
            "do- + ",
            "plin"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOPOL\u00c9TE",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(sg.)",
            "Regional",
            "Persoan\u0103 scund\u0103 \u0219i gras\u0103.",
            "Com. din LOMAN - SEBE\u0218.    ",
            "\u00cei ca un dop. Ce mai dopolete! ib. ",
            "\u2013 Cf. dopule\u021b."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "cit",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOPR\u00c2NZ\u00cd",
            "vb. IV.  intranz.",
            "vb. IV.",
            "Intranz. ",
            "A termina de pr\u00e2nzit.",
            "Cf. ",
            "CL 1973, 108",
            "ARH. FOLK. VI, 336",
            " - Prez. ind.: ",
            "dopr\u00e2nzesc",
            " - Pref. ",
            "do",
            "pr\u00e2nzi"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOPR\u00d3S",
            "s. n. ",
            "s. n.",
            "(Atestat prima dat\u0103 \u00een 1789, cf. SCL IX, 239, ap. TDRG",
            "2",
            "(Rusism \u00eenvechit, mai ales \u00een Mold.)",
            "Anchet\u0103; interogatoriu.",
            "Pentru acei ci i-au v\u0103zut f\u0103c\u00e2nd destr\u0103m\u0103ri, au m\u0103rturis\u0103t deopotriv\u0103, precum s\u0103 arat\u0103 la doprosul supt n",
            "o",
            "(a. 1833). ",
            "IORGA, S. D. XXI, 380",
            "Nici dup\u0103 aceasta nu s-au supus a le asculta ... c\u0103 ascult\u00e2ndu-le ar fi ca s\u0103 \u00eentre \u00een dopros \u0219i c\u0103 numai atunce ar pute s\u0103 li asculte \u0219i a r\u0103spunde, c\u00e2nd ar fi cu isc\u0103liturile D-lor sale.",
            "(a. 1836). ",
            "URICARIUL, VIII, 163",
            "STAMATI, D.",
            "Strigarea ob\u0219tiei este doprosul \u0219i giudecata regimului trecut \u00een care nimic nu e uitat.",
            "RUSSO, S. 115",
            "ALECSANDRI, T. 1",
            "CIHAC, II, 99",
            "E un strig\u0103t de uimire indignat\u0103 printre surate, o f\u0103\u021barnic\u0103 ar\u0103tare cu degetul, un dopros \u0219i o p\u00e2r\u0103 pornite din inimi.",
            "S\u0102M. II, 611",
            "\u0218\u0102INEANU",
            "2",
            "ALEXI, W.",
            "I. BR\u0102ESCU, M. 65",
            "RESMERI\u021a\u0102, D.",
            "DL",
            "CONTRIBU\u021aII, I, 24",
            "SCL 1959, 405",
            "Expr.",
            "A-i lua ",
            "a-i face ",
            "dopros ",
            "a lua",
            "la dopros ",
            " = a supune (pe cineva)"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "hi",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "hi",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "usg",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOP\u00c1R",
            "s. m., s. n., s. m.",
            "s. m., s. n.",
            "S. m.",
            "(\u00cenvechit, rar)",
            "Negustor de dopuri.",
            "Cf. ",
            "PONTBRIANT, D.",
            "S. n.",
            "(Prin Mold.)",
            "Tirbu\u0219on.",
            "\u2013 Pl.: (m.) ",
            "dopari, ",
            "dopare",
            "\u2013 ",
            "Dop ",
            "ar"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOP\u00c1RE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Ac\u021biunea de a (se) dopa2. \u0219i rezultatul ei; dopaj, doping.",
            "Av\u00e2nd un efect nociv, doparea este interzis\u0103 prin statute \u0219i regulamente.",
            "M. D. ENC.",
            "DEX",
            "DN",
            "\u2013 Pl.: ",
            "dop\u0103ri",
            "\u2013 V. ",
            "dopa"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOP\u00c1T",
            "adj.",
            "adj.",
            "Care a suferit un dopaj; care prezint\u0103 o stare de dopare.",
            "Interna\u021bionalul [sportiv] rom\u00e2n a fost depistat dopat.",
            "RL 2005, nr. 4 511",
            "\u2013 Pl.: ",
            "dopa\u021bi, -te",
            "\u2013 V. ",
            "dopa"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DOP\u0102",
            "prep.",
            "prep.",
            "v. dup\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DO\u00c1C\u0102N",
            "subst.",
            "Cutie, sertar (de la roata de f\u0103cut \u021bevi la r\u0103zboiul de \u021besut); ",
            "(regional)",
            "2",
            "Roata are o a\u021b\u0103 \u0219-un fus, un troneci sau doac\u0103n.",
            "GR. S. V, 36",
            " - Pl.: ?",
            " - Et. nec."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "usg",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DO\u00c2B\u0102",
            "s.f.",
            "s. f.",
            "v. tob\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DO\u0102BIL\u0102",
            "s.f.",
            "s. f.",
            "v. dabil\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRAHOL\u021a",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v. drehol\u021b."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRAHUN",
            "subst",
            "subst",
            "v. dr\u0103gun."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRAI",
            "s.n.",
            "s.n.",
            "(\u00cenvechit, rar) ",
            "Straiul",
            "2",
            " D. MAR.",
            "\u2013 Pl.:?",
            "Din fr. ",
            "draille."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "form",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUGU\u0162\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "regional",
            "Drugule\u0163.",
            "G\u00e2lcu\u0163\u0103, g\u00e2lcu\u021b\u0103 \u00cencalic\u0103-ti pi-o drugu\u0163\u0103 \u015ei ti du la mare.",
            "MAT. FOLK. 1 518, cf. GR. S. VI, 160",
            "\n            \u2014 PL.:\n                ",
            "drugu\u021be",
            "\n            \u2014                ",
            "Drug",
            "1"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUHOL\u021a",
            "s. n. v.",
            "s. n. v.",
            "drehol\u021b"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUI, -IE",
            "s. m., adj.",
            "s. m., adj.",
            "(Prin sudul Transilv.) Lemn gros \u015fi scurt.",
            "\n                                Cf. \n                                ",
            "TODORAN, GL.",
            "Om beat. (Ha\u0163eg)",
            "\n                                Cf. \n                                ",
            "TODORAN, GL.",
            "(Regional)",
            "Tare (1) (\u00een ceea ce prive\u015fte consisten\u0163a).",
            "(Adverbial, ca determinant al unui adjectiv, c\u0103ruia \u00eei d\u0103 valoare de superlativ)",
            "S\u0103ul ... se f\u0103cea drui de tare, de puteai t\u0103ia \u00een el ca \u00een cear\u0103.",
            "AL LUPULUI, P. G. 195.",
            "(Substantivat; ca epitet pus \u00eenaintea termenului calificat, de care se leag\u0103 prin prep. \u201ede\u201d)",
            "E un drui de copil.",
            "LEXIC REG.",
            "\u00cenghe\u0163at de frig (Suseni \u2014 T\u00e2rgu Jiu).",
            "\n                                Cf. \n                                ",
            "LEXIC REG. 44",
            "\n            \u2014 Pl.:\n                ",
            "drui, ",
            "\u2014 Cuv\u00e2nt traco-dac. Cf. alb.dru, dru."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUID",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "Preot al vechilor cel\u021bi din Galia, Bretania, Irlanda \u015fi din insulele britanice.",
            "Brebenelul sau brebenea sau vervena era o floare sacr\u0103 \u00een Antichitate, este floarea druidilor. ",
            "HELIADE, O. II, 218",
            "I. GOLESCU, C.",
            "NEGULICI",
            "Parc\u0103 anticii druizi \u00eenc\u0103 ar \u00eemp\u0103r\u0103\u0163i \u015fi ... nemaiput\u00e2nd ciunti pe oameni spre a-i jertfi zeului lor, ciuntesc pe zeul lor.",
            "NEGULICI, E. I, 43/13",
            "STAMATI, D.",
            "\u00cemi pare c\u0103 m\u0103 aflu ... \u00een p\u0103durea-aceea, \u00een care mai-nainte Druizii cei s\u0103lbatici jerifeau pe os\u00e2ndi\u0163i.",
            "ALEXANDRESCU, O. I, 121",
            "PROT. \u2014 POP., N. D.",
            "COSTINESCU",
            "St\u00e2nd pe scaunul cioplit De-un druid, eu fui podoaba Tribului \u00eentreg.",
            "CO\u015eBUC, P.I, 319",
            "\u015e\u0102INEANU",
            "RESMERI\u0162\u0102, D.",
            "CADE",
            "SCRIBAN, D.",
            "DL",
            "DER",
            "DN ",
            "2",
            "Interdic\u0163ia culturii vi\u021bei de vie ... de c\u0103tre druizi, pentru a evita abuzul de b\u0103utur\u0103.",
            "MAGAZIN, IST. 1969, nr. 9, 49",
            "DEX",
            "(Adjectival)",
            "Anticii legiuitori druizi au zis \u00een poezie: \u201eAp\u0103ra\u0163i muma voastr\u0103, patria voastr\u0103\u201d",
            "BOLLIAC, O. 34",
            "- Pronun\u0163at: \n                ",
            "dru-id.",
            "\n            \u2014 Pl.:\n                ",
            "druizi \u015fi (\u00eenvechit, rar) druidi",
            "\u2014 Din fr. druide, lat. druides (pl.)."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUIDES\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Preoteas\u0103 la vechii cel\u021bi.",
            "PROT. \u2014 POP., N. D.",
            "\n            \u2014 PL.:\n                ",
            "druidese",
            "\u2014 Din fr. druidesse."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUIDIC, -\u0102",
            "adj.",
            "adj.",
            "Care apar\u0163ine druizilor sau druidismului, referitor la druizi sau la druidism.",
            "\n                            Cf.\n                            ",
            "NEGULICI",
            "PROT. \u2014 POP., N. D.",
            "Castelul ... are st\u00e2lpi ... acoperi\u0163i cu table de aceea\u015fi piatr\u0103, \u00een stil druidic.",
            "CARAGIALE, O. III, 166",
            "Unii zei stau \u00een pietre r\u00e2dicate foarte asam\u0103n\u0103toare cu menhirele zise druidice.",
            "CONTEMPORANUL, II, 931",
            "CADE",
            "LTR",
            "3",
            "DEX",
            "DN",
            "3",
            "- Pronun\u0163at: \n                ",
            "dru-i-.",
            "\n            \u2014 Pl.:\n                ",
            "druidici, -ce.",
            "\u2014 Din fr. druidique."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "hi",
            "abbr",
            "abbr",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUIDISM ",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Concep\u0163ia religioas\u0103 a cel\u021bilor.",
            "\n                            Cf.\n                            ",
            "NEGULICI",
            "PROT. \u2014 POP., N. D.",
            "DN",
            "3",
            "- Pronun\u0163at: \n                ",
            "dru-i-.",
            "\u2014 Din fr. druidisme."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUJB",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(Prin Bucov.) Al doilea vornicel (2).",
            "Unul dintre cei doi vornicei se nume\u015fte v\u0103t\u0103jel ..., iar cel\u0103lalt drujb.",
            "MARIAN, NU. 217",
            "Este obicei de a merge \u015fi a chema \u00eempreun\u0103 cu vornicelul \u015fi drujbul.",
            "id. ib. 278",
            "Dar p\u0103zitoarele comoarei 101 nu \u015ftiu ce anume voe\u015fte druzba (vornicelul).",
            "id. ib. 493",
            "TDRG",
            "\n            \u2014 Pl.:\n                ",
            "drujbi.",
            "\n            \u2014 \u015ei:\n                ",
            "druzb\u0103 s. f.",
            "\u2014 Derivat regresiv de la drujb\u0103 ",
            "1"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUJB\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Atestat prima dat\u0103 \u00een 1896, ap. TDRG) (\u00cenvechit \u015fi regional) Prietenie, tov\u0103r\u0103\u015fie (1), camaraderie.",
            "\n                            Cf.\n                            ",
            "TDRG",
            "Slujba-i slujb\u0103 \u015fi drujba, drujb\u0103,",
            "\n                            Cf.\n                            ",
            "BR\u0102ESCU, O. A. I, 363",
            "SCRIBAN, D.",
            "\n            \u2014 Pl.:\n                ",
            "drujbe.",
            "\u2014 Din rus. apyx6a."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUJB\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Fier\u0103str\u0103u mecanic cu motor.",
            "Muncitorul forestier de ast\u0103zi m\u00e2nuie\u015fte fier\u0103straie electrice numite drujbe.",
            "FLAC\u0102RA, 1977, nr. 20, 7",
            "DEXI",
            "Probabil c\u0103 dac\u0103 \u00een zon\u0103 ar fi trebuit s\u0103 r\u0103sar\u0103 un cartier reziden\u021bial, copacii ar fi c\u0103zut sub drujbe f\u0103r\u0103 drept de apel \u015fi f\u0103r\u0103 nicio aprobare de la Mediu",
            "RL 2006, nr. 4 870",
            "\n            \u2014 Pl.:\n                ",
            "drujbe.",
            "\u2014 Denumire comercial\u0103 (de la numele rusesc al fabricii produc\u0103toare)."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUJBIST",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(Rar)",
            "Muncitor care lucreaz\u0103 cu drujba",
            "2",
            "Pentru muncitorii califica\u0163i sunt vacante 569 posturi, din care 105 confec\u021bioneri \u00eembr\u0103c\u0103minte, ... 25 drujbi\u015fti, 24 \u015foferi autoturisme.",
            "RL 2005, nr. 4 577",
            "\n            \u2014 Pl.:\n                ",
            "drujbi\u015fti.",
            "Drujb\u0103",
            "2",
            "-ist."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUJIN\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(\u00eenvechit; cu sens colectiv) \u00censo\u0163itor; tovar\u0103\u015f.",
            "\u00censo\u0163itor; tovar\u0103\u015f. Sf\u00e2ntul Marele Mucenic Aretha \u015fi cu drujina sa.",
            "DOSOFTEI, V. S. octombrie 84/9",
            "JAHRESBER. V, 106",
            "TDRG",
            "\n            \u2014 Pl.:\n                ",
            "drujine.",
            "\u2014 Din bg. apyxuna."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUJIN\u0102",
            "s. f. v.",
            "s. f. v.",
            "drughin\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUJINC\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Regional)",
            "Felie de p\u00e2ine, de ca\u015f etc.",
            "V. strujea",
            "GRAUR, E. 36, 37",
            "VICIU, GL.",
            "Parcel\u0103 (1).",
            "\n                                Cf. \n                                ",
            "VICIU, GL.",
            "CV 1951, nr. 3, 47",
            "CHEST. IV 96/282",
            "\n            \u2014 Pl.:\n                ",
            "drujince.",
            "Drujin\u0103",
            "2",
            "-c\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUJINCU\u0162\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Regional)",
            "Diminutiv al lui drujinc\u0103;parcel\u0103 (1) \u00eengust\u0103 (Opri\u015feni) F\u0103lticeni.",
            "\n                            Cf.\n                            ",
            "SFC IV, 155",
            "CHEST. IV 96/393",
            "\n            \u2014 Pl.:\n                ",
            "drujincu\u0163e.",
            "\n            \u2014 \u015ei: durjuncu\u0103\u0163\u0103 s. f. Com. din HANGU \u2014 PIATRA NEAM\u0162\n            ",
            "Drujinc\u0103+suf. ",
            "-u\u021b\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUL\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Regional; depreciativ)",
            "Femeie depravat\u0103 (Bon\u0163 \u2014 Gherla).",
            "\n                            Cf.\n                            ",
            "PA\u015eCA, GL.",
            "\n            \u2014 Pl.:\n                ",
            "drule.",
            "\u2014 Cf.trul\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DRUM",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "F\u00e2\u015fie continu\u0103 de teren, amenajat\u0103 prin b\u0103t\u0103torire, pietruire, asfaltare etc., \u00een vederea realiz\u0103rii comunica\u0163iei terestre; cale; p. restr. (\u00eenvechit \u015fi regional) potec\u0103.",
            "Duce\u0163i-v\u0103 amu \u00een ie\u015fitul drumurelor \u015fi c\u00e2\u021bi ve\u021bi afla chema\u0163i-i la nunt\u0103.",
            "CORESI"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUCIPED",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "(Prin nord-estul Olt.) Biciclet\u0103.",
            "\n                            Cf.\n                            ",
            "CIAU\u015eANU. V.",
            "\n            \u2014 Pl.: ?\n            ",
            "\n            \u2014 \u015ei: ducipet (CIAU\u015eANU. V.) s. n., ducipet\u0103 (id. ib.) s.f.\n            ",
            "\u2014 De la velociped, prin apropiere de duce",
            "2"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "form",
            "form",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUCIPET",
            "s. n. v.",
            "s. n. v.",
            "duciped"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUCIPET\u0102",
            "s. f. v.",
            "s. f. v.",
            "duciped"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUCIRE",
            "s. v.",
            "s. v.",
            "ducere"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "DUCIUMAL",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "decimal",
            "\n                                Cf.\n                            ",
            "COMAN, GL."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "D\u00d3PE\u0218",
            "s. m. \u0219i f., adj.",
            "s. m. \u0219i f., adj.",
            "(Prin nord-vestul Munt.)",
            "(Persoan\u0103)",
            "de talie mic\u0103 \u0219i groas\u0103.",
            "Cf. ",
            "UDRESCU, GL.",
            "Ce s-o fi f\u0103cut dope\u0219a aia de fat\u0103 de nu mai vine?",
            "id. ib.",
            "(Ca epitet pus \u00eenaintea termenului calificat, de care se leag\u0103 prin prep. \u201ede\u201d) ",
            "UDRESCU, GL.",
            "E un dope\u0219 de b\u0103iat pietros, ca bolovanul.",
            "id. ib.",
            "\u2013 Pl.: ",
            "dope\u0219, -e",
            "\u2013 ",
            "Dop ",
            "e\u0219"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "D\u00d3PING",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Administrare a unor substan\u021be chimice stimulatoare care face s\u0103 creasc\u0103 rezisten\u021ba sportivilor sau a cailor de curse la o suprasolicitare fizic\u0103, \u00een timpul concursurilor sportive, dopare; dopaj; (concretizat) substan\u021b\u0103 chimic\u0103 stimulatoare folosit\u0103 \u00een acest\u0103 ac\u021biune.",
            "Excitarea excesiv\u0103 a sistemului nervos produs\u0103 de doping are de rezultat istovirea ... sistemului nervos.",
            "ENC. AGR. II, 339",
            "D. MED.",
            "M. D. ENC.",
            "DEX",
            "DN",
            "Doping pentru un record mondial.",
            "RL 2004, nr. 4 479",
            "\u2013 Din engl. ",
            "doping"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "D\u00d3PLI\u021a\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(Prin Munt.)",
            "Femeie scund\u0103 \u0219i gras\u0103.",
            "Cf. ",
            "SCRIBAN, D.",
            "\u2013 Pl.: ",
            "dopli\u021be",
            "\u2013 Cf. dop."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "U1",
            "s. m. invar.",
            "s. m.",
            "invar. ",
            "A dou\u0103zeci \u0219i patra (iar dup\u0103 reintroducerea literelor ",
            "\u00e2",
            "q",
            "Cf. HELIADE, GR. ROM V/6",
            "Din timpuri str\u0103vechi,... vocalele \u201ei\u201d \u0219i \u201eu\u201d la sf\u00e2r\u0219itul cuvintelor au \u00eencepu s\u0103 se rosteasc\u0103 \u0219optit.",
            "PU\u0218CARIU, C. S. 246",
            "Uite..., \u0103sta-i \u201eu\u201d, \u0103sta-i \u201eo\u201d.",
            "T. DIAL. M. I, 196"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "U2",
            "interj.",
            "interj.",
            "(Adesea prelungit sau \u00eenso\u021bit de alte interjec\u021bii)",
            " Strig\u0103t folosit pentru a atrage cuiva aten\u021bia, pentru avertizare ",
            "(\u00een leg\u0103tur\u0103 cu un pericol)",
            "U! iac\u0103 lupul, \u021bine-te m\u0103i, \u021bine-te.",
            "\u021aICHINDEAL, F. 46/10",
            "Interjec\u021biile sunt... de chemare, cum: o!, u!, e!, u-m\u0103!",
            "HELIADE, GR. ROM. 72/22",
            "strig\u0103 din b\u0103geag\u0103: \u201eU! Iu! dac\u0103 vrei, m\u0103i Ghio, adap\u0103-mi \u0219i c\u0103iu\u021bii mei.\u201d",
            " ap. ",
            "TDRG.",
            "auzi deodat\u0103 oameni \u201eU! iu, \u021bine m\u0103i\u201d strig\u00e2nd.",
            "CONTEMPORANUL, I, 688",
            "Uu, Culo, m\u0103\u0103\u0103!",
            "AG\u00c2RBICEANU, O. I, 168",
            "Fl\u0103c\u0103ii din vale \u00eencepus\u0103 s\u0103 chiuiasc\u0103 \u0219i s\u0103 strige: Uiu, uiu! Ce fel de v\u00e2nat a fost?",
            "GALACTION, O. 271",
            "\u201eUuu, n-aude, n-a vede\u201d... chemarea de sus Ajunge la mine \u00een van s\u0103 se sfarme.",
            "VOICULESCU, POEZII, I, 181",
            "U! Ano, f\u0103! rupe g\u00e2tul la g\u0103ina a pestri\u021b\u0103.",
            "SADOVEANU, O. II, 557",
            "Uuu! Ilean\u0103-i!... r\u0103sun\u0103 c\u00e2nt\u0103tor glasul unei femei... De departe un glas sub\u021bire r\u0103spunde prelung.",
            "id. ib. IV, 269",
            "Uiu-iu! fra\u021bilor, a chiuit el, s\u0103 \u0219ti\u021bi c\u0103 eu \u00ees Pahomie cel vestit, cioban de la Piatra Teiului.",
            "id. ib. XVIII, 445",
            "U, u, u, m\u0103, nu l\u0103sa\u021bi lupul!",
            "H II 253, cf. IV 117",
            "Strig\u0103 a\u0219a, spre p\u0103dure: - U! m\u0103! Cine n\u021b-are ce s\u0103 m\u0103n\u00e2nce s\u0103 vie la st\u00e2n\u0103!",
            "R\u0102DULESCU-CODIN, \u00ce. 43",
            "B\u0103, u, b\u0103, u, Suraie, u, C\u0103 nu t'e str\u00e2ng p\u0103 tin'e.",
            "PAPAHAGI, M. 138",
            "Fl\u0103c\u0103ul... se suie pe un d\u00e2mbu\u0219or \u0219i strig\u0103...: \u201eU..., m\u0103i...!\u201d",
            "I. CR. II, 184",
            "ALR I 82/217, 351, 803",
            "U, b\u0103rbate, ia vin, ia! Acesta veni \u00eentr-un suflet s\u0103 vaz\u0103 ce e.",
            "SNOAVA, III, 72",
            "(Regional)",
            "Exclama\u021bie prin care se r\u0103spunde la chemarea cuiva ",
            "(Suseni - T\u00e2rgu Jiu)",
            "Cf. ",
            "LEXIC REG. 47",
            "(Adesea prelungit sau \u00eenso\u021bit de alte interjec\u021bii)",
            "Exclama\u021bie care exprim\u0103 anumite senza\u021bii (repulsie, frig etc.).",
            "Uuuu! brrr! Taicule, mi-e frig.",
            "PREDA, M. 315",
            "ALR II 3252/53, 876",
            "Uuuuu! Da frig [\u00eemi e]!",
            "O. B\u00c2RLEA, A. P. I, 276",
            "Exclama\u021bie care exprim\u0103 surpriz\u0103, nemul\u021bumire sau indignare.",
            "U! O! Pi! Bre! Ce scandal!",
            "NEGRUZZI, S. I, 328",
            "U, ce figur\u0103 de s\u0103lbatic!",
            "VLAHU\u021a\u0102, S. III, 191",
            "(\u00censo\u021bit de obicei de \u201eiu\u201d repetat sau de alte interjec\u021bii)",
            "Strig\u0103t care exprim\u0103 veselie \u0219i care \u00eenso\u021be\u0219te de obicei chiuiturile \u00een timpul execut\u0103rii dansurilor populare.",
            "S\u0103 juc\u0103m \u00een chiuite! s\u0103 s\u0103rim b\u0103t\u00e2nd din pinteni... u... iu!",
            "I. GOLESCU, \u00een PR. DRAM. 70",
            "TDRG",
            "U.iu,... bucuria lui c\u00e2nd au stat ploile \u0218i l-au trimis s\u0103 pasc\u0103 oile.",
            "VOICULESCU, POEZII, I, 243",
            "Uiu-iu, p\u0103 patu gol, C\u0103 mireasa n-are \u021bol.",
            "PRIBEAGUL, P. R. 153",
            "Uiu, iu, p\u00e2n\u0103 ce-s viu, Dac-oi muri, mort s\u0103 fiu!",
            "JARN\u00cdK-B\u00c2RSEANU, D. 363",
            "U, iu, iu, bunu-i puiu, Da-i mai bun\u0103 g\u0103ina, Care-o frige vecina.",
            "id. D",
            "2",
            "CONV. LIT. XX, 1020",
            "U, iu, iu \u0219i na, na, na, Soacr\u0103 mare, draga mea,... Ie\u0219i afar\u0103, soacr\u0103 mare. C\u0103-\u021bi aduc piept\u0103n\u0103toare.",
            "MARIAN, NU. 630",
            "U, iu, iu, n\u00e2na\u0219\u0103 mare, Ia \u0219i sufl\u0103-n lum\u00e2nare.",
            "id. NA. 267",
            "Uiu, iu \u0219i ia, ia, ia, Mi-a v\u0103duvit mierli\u021ba.",
            "MAT. FOLK. 4",
            "Uiu, iu, pe dealu gol \u0218i mireasa n-are \u021bol.",
            "R\u0102DULESCU-CODIN, L. P. I, 487",
            "Uiu, iu! pe dealu Vin\u021b, C\u0103 mireasa n-are din\u021bi.",
            "VICIU, F. 118",
            "Uiu-iu pe deal \u00een sus Prind fetele m\u00e2\u021be-n jug.",
            "FR\u00c2NCU - CANDREA, M. 125",
            "Uiuiu, ficior de c\u00e2ne, Ce mi-a dat m\u0103-ta cu tine? O vac\u0103 \u0219i o juninc\u0103.",
            "BUD, P. P. 46",
            "Merge tineret mult chiuind: uiu! iu, iu, iu!",
            "FURTUN\u0102, C. 13",
            "Uiuiu, c-a\u0219\u0103 m\u0103 cheam\u0103, Iepurele bun d'e zam\u0103.",
            "DENSUSIANU, \u021a. H. 144",
            "U, hu, hu \u0219i tu, tu, tu, Alba iesti, niagra nu-i, C-a m\u00e2ncat-o dumnialui.",
            "DIACONU, \u021a. V. IV, 153",
            "U-iu-iu, n\u0103na\u0219ule, Suce\u0219te-\u021bi must\u0103\u021bile, S\u0103rut\u0103 nevestele!",
            "FOLC. TRANSILV. IV, 52",
            "U, iu, iu, g\u0103in\u0103 sur\u0103, Ieri erai pe dup\u0103 \u0219ur\u0103 \u0218-amu e\u0219ti la nuna-n gur\u0103.",
            "CAF IV, 188",
            "Nunta\u0219ii se luar\u0103 to\u021bi dup\u0103 el... \u00eenv\u0103\u021b\u00e2ndu-l s\u0103 strige \u0219i el: \u201eUiu-iu \u0219i uiu-iu!\u201d.",
            "SNOAVA, III, 174",
            "(Regional; \u00eenso\u0163it de interj. \u201ena\u201d) ",
            "Strig\u0103t cu care se cheam\u0103 c\u00e2inii de v\u00e2n\u0103toare ",
            "(B\u0103leni \u2014 Tecuci)",
            "  H III 4.",
            "- Forma\u0163ie pe baza unui sunet reflex."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "bibl",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "hi",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "abbr",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "U3",
            "interj.",
            "interj.",
            "(Adesea prelungit sau repetat)",
            "Cuv\u00e2nt care imit\u0103 urletul unor animale (mai ales al lupului).",
            "Lupul fl\u0103m\u00e2nd le\u0219inat... U! m\u0103! -ntreab\u0103 prin urlat, Cine e mai mare-n sat?",
            "PANN, P. V. I, 95/13",
            "DM",
            "DL",
            "(Adesea prelungit sau repetat)",
            "Cuv\u00e2nt care imit\u0103 sunetul specific scos de porumbel.",
            "Cf. ",
            "ALR II 5751/2, 27, 47, 279, 325, 246, 551, 682, 769, 812, 836",
            "(Prelungit \u0219i repetat)",
            "Cuv\u00e2nt care imit\u0103 sunetul specific scos de curcan ",
            "(M\u0103ce\u021bi\u0219 de Jos - B\u0103ile\u0219ti)",
            "Cf. ALR II 5742/872",
            "(Prelungit \u0219i repetat)",
            "Cuv\u00e2nt care imit\u0103 sunetul specific scos de broatec ",
            "(Pecini\u0219ca - B\u0103ile Herculane)",
            "Cf. ",
            "ALR SN III h 733",
            "(Prelungit \u0219i repetat)",
            "Cuv\u00e2nt care imit\u0103 sunetul provocat de mi\u0219carea unui corp care str\u0103bate cu vitez\u0103 un spa\u021biu; v\u00e2j.",
            "P\u0103 la unsprezece ceasuri numa aude... c\u0103 vine om [= un]buzdugan: - Uuuu! P\u0103\u0103c! Mintena\u0219 o fo \u0219i zm\u0103u acolea.",
            "O. B\u00c2RLEA, A. P. I, 465",
            "(Prelungit \u0219i repetat)",
            "Cuv\u00e2nt care imit\u0103 sunetul unui clopot.",
            "Clopotele f\u0103ceau: \u201eu\u00ee, u\u00ee, u\u00ee\u201d, altele repede: \u201etang-ting-tang\u201d.",
            "AG\u00c2RBICEANU, A. 83",
            "(Prelungit \u0219i repetat)",
            "Cuv\u00e2nt care imit\u0103 fluieratul unei locomotive cu aburi \u00een timpul func\u021bion\u0103rii ei. ",
            "Uuuu! Vine acceleratul!",
            "- \u015ei: ",
            "(rar)",
            "- Onomatopee."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "bibl",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "bibl",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "form",
            "usg",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UAC",
            "interj.",
            "interj.",
            "v.oac."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UAN",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "(Prin Transilv.)",
            "Numele unui soi de pe\u0219te nedefinit mai \u00eendeaproape. ",
            "Cf. B\u0102CESCU, P. 184",
            "- Pl: ",
            "uani",
            "oan",
            "B\u0102CESCU, P. 184",
            "Cf. magh. \u0151 n. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UBAC",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "Versant al unui munte expus spre nord, spre umbr\u0103. ",
            "DN",
            "3",
            "Din fr. ",
            "ubac"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "citRange",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UBAGIU",
            "s. m.",
            "s. m.",
            "v.iobag."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UBAR",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "v.obor",
            "2"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UBERITATE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v.ubertate."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UBERT\u00c1TE",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "(Livresc)",
            "Fertilitate, fecunditate; abunden\u021b\u0103.",
            "\u201eToamna \u00een insulele Canare\u201d revel\u0103 o percep\u021bie a uberit\u0103\u021bii exotice.",
            "C\u0102LINESCU, C. O. 202",
            "DN",
            "2",
            "\u2013 \u0218i: ",
            "uberit\u00e1te",
            "\u2013 Din lat. ",
            "ubertas",
            "ubert\u00e9",
            "\u2013 ",
            "Uberitate",
            "uberitas"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UBER\u00c1L",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Livresc)",
            "Care este \u00een leg\u0103tur\u0103 cu s\u00e2nul, al s\u00e2nului.",
            "DN",
            "2",
            "F\u00e2nt\u00e2n\u0103 uberal\u0103 ",
            "Cf. ",
            "DN",
            "3",
            "\u2013 Pl.: ",
            "uberali, -e",
            "\u2013 Din fr. ",
            "ub\u00e9ral"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "citedRange",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "citedRange",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UBER\u00d3S",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Livresc)",
            "Fertil, fecund,",
            "DN",
            "3",
            "\u2013 Pl.: ",
            "ubero\u0219i, -oase",
            "\u2013 Din lat. ",
            "uberosus",
            "ub\u00e9reux"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "citedRange",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UBICA\u021aI\u00daNE",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "(\u00cen dic\u021bionarele din trecut)",
            "\u0218edere a unei persoane \u00eentr-un anumit loc un timp mai \u00eendelungat. CF. GHE\u021aIE, R. M.,",
            "BARCIANU",
            "\u2013 Pronun\u021bat: ",
            "-\u021bi-u-",
            "\u2013 Din lat. med. ",
            "ubicatio",
            "onis"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UBICHITATE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v.ubicuitate."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UBICUIT\u00c1TE",
            "s.f. ",
            "s.f.",
            "(Livresc)",
            "Atribut al lui Dumnezeu, prezent pretutindeni \u00een acela\u0219i timp.",
            "Cf. ",
            "M. D. ENC.",
            "Posibilitate de a fi prezent \u00een mai multe locuri deodat\u0103.",
            "Cf. POEN. - AAR. - HILL, V. II, 777",
            "1",
            "Darul binecuv\u00e2ntat al ubicvit\u0103\u021bii.",
            "S\u0102M. I, 138",
            "\u0218\u0102INEANU, D. U.",
            "CADE",
            "Totul e o simpl\u0103 iluzie, persoana fiind una singur\u0103, cu darul vr\u0103jitoresc al ubicuit\u0103\u021bii.",
            "RALEA, O. 77",
            "Viciul geografic are o tortur\u0103 specific\u0103: imposibilitatea ubicuit\u0103\u021bii,",
            "id. S. T. III, 305",
            "\u00ce\u021bi m\u0103rturisesc c\u0103 nu sunt prea \u00eenc\u00e2ntat de diversitatea \u0219i ubicuitatea mea literar\u0103.",
            "V. ROM. DECEMBRIE 1963, 150",
            "DN",
            "3",
            "Ubicuitatea este prin excelen\u021b\u0103 semnul voca\u021biei la omul de ac\u021biune.",
            "ROM\u00c2NIA LITERAR\u0102, 1969, nr. 26, 1/1",
            "DJP",
            "(Rar)",
            "Universalitate.",
            "Specificul na\u021bional c\u0103p\u0103ta sens abia \u00een clipa \u00een care dep\u0103\u0219ea provincialul pentru a intra \u00een ubicuitate.",
            "PLE\u0218U, O. 71",
            "\u2013 Pronun\u021bat: ",
            "-cu-i-",
            "ubicvit\u00e1te",
            "ubichit\u00e1te",
            "\u0218\u0102INEANU, D. U., CADE, SCRIBAN, D",
            "\u2013 Din fr. ",
            "ubiquit\u00e9"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "citedRange",
            "RegDef",
            "bibl",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UBICU\u00cdST",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Despre plante \u0219i animale)",
            "Care tr\u0103ie\u0219te \u0219i se dezvolt\u0103 la fel de bine \u00een condi\u021bii de mediu diferite; care este r\u0103sp\u00e2ndit \u00eentr-un num\u0103r mare de zone geografice.",
            "M. D. ENC.",
            "DEX",
            "D. ECOL.",
            "(Livresc; despre oameni)",
            "Care pare a fi \u00een mai multe locuri deodat\u0103.",
            "Cf. ",
            "DN",
            "3",
            "\u2013 Pl.: ",
            "ubicui\u0219ti, -ste",
            "ubicv\u00edst, -\u0103",
            "M. D. ENC",
            "DN",
            "3",
            "\u2013 Din fr. ",
            "ubiquiste"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "citedRange",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "bibl",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UBICV",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. ubicuu."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UBICVIST",
            "adj.",
            "adj.",
            "v. ubicuist."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UBICVITATE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "v. ubicuitate."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UB\u00cdCUU",
            "adj. ",
            "adj.",
            "(Livresc)",
            "Care are posibilitatea de a fi prezent pretutindeni \u00een acela\u0219i timp. ",
            "(F i g.)",
            "Dragoslav a dob\u00e2ndit cu vremea un fel de popularitate ubicv\u0103, g\u0103sind, oriunde se ducea..., pe \u201efrate-meu\u201d sau \u201eun prieten\u201d.",
            "LOVINESCU, M. 20",
            "DN",
            "3",
            "Depistarea acestei ubicue prezen\u021be eminesciene implic\u0103 desigur familiaritatea cu stilul marelui gazetar.",
            "ROM\u00c2NIA LITERAR\u0102, 1985, nr. 1, 7/1",
            "\u2013 Pronun\u021bat: ",
            "-cu-u. -",
            "ubicui, -ue",
            "ub\u00edcv, -\u0103",
            "\u2013 De la ",
            "ubicuitate",
            "perpetuu, continuu"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCAN\u00c9L",
            "s.m.",
            "s.m.",
            "(Regional)",
            "Nume care se d\u0103 diavolului ",
            "(Brehuie\u0219ti - Boto\u0219ani)",
            "CF. H I 27",
            "\u2013 Etimologia necunoscut\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "bibl",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCENIC\u00cdE",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "Faptul de a lucra ca ucenic ",
            "(I 2);",
            "Cf. ",
            "MOLNAR, D. 68/15",
            "POLIZU",
            "PONTBRIANT, D.",
            "A crescut b\u0103iatul canonit \u0219i muncit \u0219i a ajuns, dup\u0103 ucenicie, culeg\u0103tor.",
            "CARAGIALE, O. III, 19",
            "Acum e\u0219ti calf\u0103, ai sc\u0103pat de ucenicie.",
            "ISPIRESCU, L.",
            "Dup\u0103 copil\u0103ria lui fericit\u0103 \u0219i liber\u0103 a sosit ucenicia grea, munca de lucr\u0103tor.",
            "DELAVRANCEA, O. V, 260",
            "DDRF",
            "BARCIANU",
            "Acolo, la pl\u0103cintarul acela, \u0219i-a f\u0103cut Iani Livaridi ucenicia lui de negustor.",
            "SANDU-ALDEA, D.N. 10",
            "ALEXI, W.",
            "TDRG",
            "\u0218\u0102INEANU",
            ",",
            "CADE",
            ". Tipograful Petre Ispirescu aici \u0219i-a f\u0103cut ucenicia.",
            "ROMANESCU, ZE\u021a. 12",
            "V\u0103zuse \u0219i el America pe c\u00e2nd \u00ee\u0219i f\u0103cea ucenicia de marinar.",
            "BART, E. 26",
            "SCRIBAN, D.",
            "Ucenicia lui s\u0103 dureze trei ani.",
            "PAVLESCU, E. 107",
            "La 1773 scheienii ar\u0103tau \u00eemp\u0103ratului c\u0103... nu le mai sunt primi\u021bi copii la ucenicie.",
            "id. M. N. 80",
            "Cu mina aceasta mi-am \u00eenceput ucenicia.",
            "BOGZA, A. \u00ce. 164",
            "Haina cump\u0103rat\u0103 \u00een ultimul an de ucenicie nu-i mai poate cuprinde pieptul lat.",
            "V. ROM. martie 1954, 97",
            "CIAU\u0218ANU, V. 184",
            "A termina[t] fata ucenicia, a venit acas\u0103, meseria\u0219\u0103 de-acuma, croitori\u021b\u0103.",
            "T. DIAL. M. II, 744",
            "P. gener.",
            "Formare, instruire a cuiva \u00eentr-un anumit domeniu.",
            "F\u0103cut-am cea mai aspr\u0103 \u0219i grea ucenicie.",
            "MACEDONSKI, O. I, 3",
            "Scrisul se \u00eenva\u021b\u0103 \u0219i ceea ce pare talent nu este adese dec\u00e2t efectul unei ucenicii.",
            "LOVINESCU, S. I, 145",
            "\u00cen anii mei de ucenicie \u0219i de lupt\u0103, lumea ispitelor... era s\u0103-mi \u00eenf\u0103\u021bi\u0219eze... o cosi\u021b\u0103 parfumat\u0103 totdeauna cu trandafiri.",
            "GALACTION, O. 59",
            "Am luat ucenicia militar\u0103 de la \u00eenceput.",
            "BR\u0102ESCU, A.",
            "Problema \u021b\u0103r\u0103nimii noastre ne-a fost familiar\u0103 din vremea uceniciei literare.",
            "SADOVEANU, E. 6",
            "Ucenicia mi-a folosit: sc\u0103pasem de st\u00e2ng\u0103cia, de sfiiciunea mea fireasc\u0103.",
            "CIPRIAN, S. I, 94",
            "E chiar necesar s\u0103 fac\u0103 \u0219i o ucenicie \u00een munca de bibliotec\u0103, \u00eens\u0103 trebuie neap\u0103rat s-o dep\u0103\u0219easc\u0103.",
            "C\u0102LINESCU, C. O. 200",
            "\u00cencepe \u00een anonimat o lung\u0103 \u0219i grea ucenicie, care \u00eei va aduce totu\u0219i, \u00een cele din urm\u0103, adev\u0103rata glorie.",
            "BOGZA, C O. 137",
            "Nu e deloc u\u0219or s\u0103 te remarci \u00een medicin\u0103...,o ucenicie sub pulpana unui mare specialist este aproape inevitabil\u0103.",
            "PREDA, R. 36",
            "Dou\u0103 decenii de ucenicie t\u0103cut\u0103 pot vorbi cu \u00eendrept\u0103\u021bire \u0219i certitudine despre ... \u201eo carier\u0103 literar\u0103\u201d.",
            "V. ROM. decembrie 1970, 67",
            "Anii de tinere\u021be ai uceniciei literare.",
            "CIOCULESCU, C. 119",
            "Fig.",
            "Literatura italian\u0103 \u0219i-a f\u0103cut ucenicia la \u0219coala poeziei provensale.",
            "O\u021aETEA, R. 196",
            "\u0218tia c\u0103 a fost \u0219i la ucenicie bun\u0103..., \u00een d-ale vie\u021bii. \u0218tia cum se m\u0103n\u00e2nc\u0103 frumos.",
            "I. M. SADOVEANU, S. 22",
            "\u2013 Pl.: ",
            "ucenicii. -",
            "(regional)",
            "ocenic\u00ede",
            "CIAU\u0218ANU, V. 184",
            "\u2013 ",
            "Ucenic",
            "-ie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "bibl",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "usg",
            "hi",
            "bibl",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCENIN",
            "s. m.",
            "s. m.",
            ". ucenic. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCEN\u00cdC",
            "subst., s.m. \u0219i f.",
            "subst.",
            "S.m. \u0219i f.",
            "Persoan\u0103 care prime\u0219te (\u0219i continu\u0103) \u00eenv\u0103\u021b\u0103tura cuiva; persoan\u0103 care adopt\u0103 principiile, doctrina cuiva; discipol, \u00eenv\u0103\u021b\u0103cel; ",
            "p. ext.",
            "2",
            "1",
            "Pavel vruindu se \u00eentre \u00eentru gloat\u0103, nu-l l\u0103sar\u0103 elu ucenicii lui.",
            "COD. VOR.",
            "2",
            "v",
            "Destul ucenicului se fie ca dasc\u0103lul.",
            "EV. SL.-ROM. 177/17",
            "Ucenicul ce priimea\u0219te de la dasc\u0103lul s\u0103u are \u0219i el \u0219i d\u0103 altuia cuv\u00e2nt des\u0103v\u00e2r\u0219it.",
            "CORESI, EV. 320",
            "Eu s\u00e2nt domn \u0219i biruitoriu, iar\u0103 nu slug\u0103; \u00eenv\u0103\u021b\u0103toriu, iar\u0103 nu ucenic, eu Dumnedz\u0103u, cu putearea mea cea dumnedz\u0103iasc\u0103 dzic \u021bie.",
            "VARLAAM, C. 53",
            "Ucinicu",
            " (cca 1645). ",
            "I. GHE\u021aIE, B. D. 288",
            "Cela ce va sudui pre ucenic \u00eenaintea dascalu-s\u0103u... suduia\u0219te pre dascalu-s\u0103u.",
            "PRAV. 238",
            "Dasc\u0103lul ce-\u0219 va bate ucenicul nu s\u0103 va certa ca un suduitoriu, c\u00e2ndu-l va bate cu m\u0103sur\u0103.",
            "ib. 224",
            "Pe to\u021bi \u00eei iert\u0103 \u0219i-i desleg\u0103, ca un ucenic adev\u0103rat al lui H[risto]s, cu al c\u0103rui trup \u0219i s\u00e2nge s\u0103 \u0219i pricestui.",
            "GAVRIL, NIF. 55",
            "Au m\u0103rs la Ierusalim la Ammonie, ucinicul sv[\u00e2]ntului Antonie.",
            "r",
            "r",
            "r",
            "\u00centre dasc\u0103li \u0219i ucenici aceaea dragoste trebuia\u0219te s\u0103 fie \u0219i s\u0103 r\u0103m\u00e2ie, carea iaste \u00eentre p\u0103rin\u021bi \u0219i \u00eentre feciori.",
            "ZOBA, S. 48",
            "C\u00e2t de mult\u0103 grij\u0103 face dasc\u0103lul \u00eentru \u00eenv\u0103\u021barea ucinicului.",
            "N. COSTIN, C. 13",
            "Precum se vede, nu ucinic\u0103, ce didascal\u0103 alhimi\u0219tilor iaste.",
            "CANTEMIR, IST. 45",
            "ANON. CAR.",
            "Era mitropolit \u021b\u0103rei preasfin\u021bitul Iacov, ucenicul preasfin\u021bitului mitropolit Antonie.",
            "CANTA, ",
            "LET. III, 185/20",
            "A doua zi... vin dasc\u0103lii \u0219coalilor cu ucenicii cei mai ale\u0219i; \u00eens\u0103 \u00eent\u00e2i dascalul cel mare... s\u0103 \u00eenchin\u0103 Domnului.",
            "GHEORGACHI, CER. (1762), 284",
            "Nu din pricina dasc\u0103lilor, ci din dou\u0103 pricini s-au dovedit r\u0103sipa ucenicilor",
            " (cca 1772). ",
            "URICARIUL, I, 70",
            "\u021aiitoare una de alta numim c\u00e2te \u00eentre d\u00e2nsele s\u0103 \u021bin una de alta...; ucenic \u0219i dasc\u0103l.",
            "MOLNAR, RET. 59/13",
            "s\u0103 aib\u0103 a ajuta pe ucenicii s\u0103raci, iubitori de \u00eenv\u0103\u021b\u0103tur\u0103",
            " (a. 1793). ",
            "URICARIUL, II, 55",
            "Eder, cel dint\u00e2i \u0219i credincios ucenic lui Sul\u021ber... dou\u0103 doveade aduce \u00eenainte spre adeverire.",
            "MAIOR, IST. 193/7",
            "El \u00eenv\u0103\u021ba pre ucenicii s\u0103i.",
            "PETROVICI, P. 42/7",
            "Sf\u00e2r\u0219indu-se \u00eenv\u0103\u021b\u0103turile..., mai mult r\u0103m\u00e2nea folosit dasc\u0103lul dec\u00e2t ucenicul.",
            "BELDIMAN, N. P. I, 25/1",
            "s\u0103-i \u00eenve\u021be catechizmul pe de rost tot \u0219i s\u0103-l t\u0103lcuiasc\u0103 ucenicilor",
            " (a. 1820). ",
            "IORGA, S. D. XII, 209",
            "Grecii s-au pus \u0219coala s\u0103 ne-o strice, \u00centre dasc\u0103li \u0219i ucenici umbl\u0103 s\u0103 bage price.",
            "ZILOT, CRON. 335",
            "Unul au zis lui Eschim: cum a\u0219a tace, fiind ucenic al lui Socrat?",
            "GOLESCU, S. 166",
            "Ve\u021bi afla toate \u00eenv\u0103\u021b\u0103turile c\u00e2te \u00een\u021b\u0103lep\u021bii da ucenicilor s\u0103i.",
            "DR\u0102GHICI, R. 197/15",
            "Zidii \u0219coala..., \u00een care \u00eencape o sum\u0103 de opt sute de ucenici.",
            "GORJAN, H. II, 67/2",
            "Acest guvernant... nu putu nimic s\u0103 arate ucenicului s\u0103u.",
            "T\u00c2MPEANUL, G. 60/8",
            "\u00centre ucenicii ce vor urma \u00eenv\u0103\u021b\u0103tura agriculturii s\u0103 vor \u021binea c\u00e2\u021biva cu cheltuiala \u0219coalei.",
            "REGUL. ORG. 390/7",
            "Ucenicii lui Petru Maior au r\u0103st\u0103lm\u0103cit cuvintele dasc\u0103lului.",
            "RUSSO, S. 47",
            "Am avut cinste a \u00eenf\u0103\u021bo\u0219a... prohorisirile ucenicilor mei \u00een istorie, citire, scriere.",
            "NEGRUZZI, S. I, 5",
            "PONTBRIANT, D.",
            "Ucenicul lui Seneca, ridicat de m\u00e2ni \u0219i de p\u0103r, se sim\u021bi desp\u0103r\u021bit de p\u0103m\u00e2nt.",
            "CONTEMPORANUL, VI",
            "1",
            "DDRF",
            "TDRG",
            "\u0218\u0102INEANU",
            "Cum a\u0219a, s\u0103 se trag\u0103 \u00een degete un ucenic cu profesorul s\u0103u?",
            "SADOVEANU, O. XVII, 551",
            "Un \u00eenv\u0103\u021b\u0103tor care-\u0219i proboze\u0219te toat\u0103 ziua ucenicii ajunge s\u0103-i urasc\u0103 \u0219i, la r\u0103ndu-i, devine ur\u00e2t.",
            "C\u0102LINESCU, C O. 152",
            "Am fost... mai tineri pu\u021bin... \u0219i ne-am socotit ucenicii lui.",
            "T august1964, 55",
            "C\u0103ci n-a\u021bi avut nici fra\u021bi, nici unchi, Nici ucenici s\u0103 pl\u00e2ng\u0103-n urm\u0103.",
            "VULPESCU, P. 140",
            "Cu trecerea vremii s-a schimbat \u0219i \u00eembr\u0103c\u0103mintea ucenicilor lui Hipocrate.",
            "G. BARBU, A. V. 32",
            "MIH\u0102IL\u0102, \u00ce. 148",
            "Nu te ar\u0103ta dasc\u0103l p\u00e2n\u0103 a nu fi ucenic.",
            "ZANNE, P. V, 643",
            "Dracul toate ar vrea s\u0103 fie, numai ucenic nu.",
            "id. ib. VI, 564",
            "Mul\u021bi din ucenici \u00eentrec la \u00eenv\u0103\u021b\u0103tur\u0103 pe \u00een\u0219i\u0219i ai lor dasc\u0103li.",
            "I. GOLESCU, ap. ZANNE, P. VIII, 92",
            "Fig.",
            "\u0218i a avut Eminescu ucenici o droaie \u0219i un mare num\u0103r de admiratori cari \u00eel cuno\u0219teau personal.",
            "CHENDI, S. I, 345",
            "(La m.; \u00een limbajul bisericesc; \u0219i cu determin\u0103rile \u201elui Iisus Hristos\u201d, \u201elui Hristos\u201d)",
            "Nume dat fiec\u0103ruia dintre cei doisprezece apostoli ai lui Hristos; ",
            "p. ext.",
            "R\u0103dic\u0103 ochii lui la ucenicii lui, gr\u0103i:... a voastr\u0103 iaste \u00eemp\u0103r\u0103\u021bia lu Dumnezeu",
            " (a. 1579). ",
            "GCR I, 19/17",
            "Zise Do[m]nul alor sei ucenici.",
            "EV. SL.- ROM. 174/2",
            "de munca lui gr\u0103ia\u0219te c\u0103tr\u0103 ai s\u0103i ucenini \u0219i apostolilor.",
            "CORESI, EV. 88",
            "Petru apostol era tutindinea mai \u00eendr\u0103zne\u021b dec\u00e2t alal\u021bi ucenici.",
            "id. ib. 67",
            "Deaca auzi H[risto]s c\u0103 Laz\u0103r s-au r\u0103zbolit..., zise ucinicilor s\u0103i: blama\u021bi iar\u0103 \u00een jidovi",
            "(a. 1600-1650). ",
            "GCR I, 137/33",
            "H[risto]s... pace dat-au ap[osto]lilor s\u0103i \u0219i ucenicilor s\u0103i.",
            "IEUD, 248/7",
            "Spune Domnul Hristos ucenicilor s\u0103i de muncile \u0219i de moartea sa.",
            "VARLAAM, C. 55",
            "Fiind sar\u0103, veni oarecine, un om..., acela era ucenic lui I[i]s",
            "[us] (a. 1642). ",
            "GCR I, 100/38",
            "Cine va primi pe ucenicii miei pre mine m\u0103 va priimi.",
            "ZOBA, S. 50",
            "D[u]mn[e]dz\u0103u au poruncit sf[i]n\u021bilor s\u0103i ucenici... s\u0103 propoveduiasc\u0103 cuv\u00e2ntul s\u0103u.",
            "BIBLIA (1688), [prefa\u021b\u0103] 4/55",
            "Hristos ... au luat iar propovedu- itorii evanghelia ..., dzic\u00e2ndu-le: ... \u201eUrma\u021bi-mi mie, ucenicii mei \u0219i \u00eenv\u0103\u021b\u0103torii lumei\u201d.",
            "ANTIM, P. 3",
            "Sf\u00e2ntul apostol Toma, fiind el din num\u0103rul cetei acelor 12 ucenici ai lui H[risto]s.",
            "VARLAAM - IOASAF, 6",
            "v",
            "Domnul... acestea le-au l\u0103sat ucinicilor s\u0103i ca ni\u0219te porunci de desp\u0103r\u021bire",
            " (sec. XVIII). ",
            "CAT. MAN. I, 80",
            "Vestitorii propoveduitori, c\u0103peteniia ucinicilor t\u0103i, D[oa]mne, i-ai priimit \u00eentru desf\u0103tarea bun\u0103t\u0103\u021bilor tale.",
            "CALENDARIU (1814), 28/24",
            "ALEXI, W.",
            "\u0218\u0102INEANU, D. U.",
            "Hristos... s-a m\u0103rginit s\u0103-\u0219i trimit\u0103 \u201eucenicii\u201d \u00een lume, ca s\u0103-i propov\u0103duiasc\u0103 \u00eenv\u0103\u021b\u0103turile.",
            "NEGULESCU, F. R. 94",
            "MIH\u0102IL\u0102, \u00ce. 148",
            "El avea numai dou\u0103sprezece lum\u00e2n\u0103ri, pe c\u00e2nd sfin\u021bii ucenici \u0219i cu Domnul Hristos  f\u0103ceau treisprezece.",
            "SNOAVA, III, 501",
            "Persoan\u0103 (t\u00e2n\u0103r\u0103) care \u00eenva\u021b\u0103 meserie, lucr\u00e2nd sub \u00eendrumarea unui me\u0219ter; (\u00eenvechit) sodal, (regional) ina\u0219, \u0219\u0103g\u00e2rt.",
            "Ded\u0103 lui \u0219i ucenicilor lui de s\u0103 tip\u0103reasc\u0103 aceast\u0103 carte, Ev[anghe]lie cu \u00eenv\u0103\u021b\u0103tur\u0103",
            " (a. 1581).",
            "CCR 45/17",
            "Care ucenic va avea a se b\u0103ga la me\u0219ter s\u0103 aib\u0103 a veni la starostile cu st\u0103p\u00e2nul s\u0103u",
            " (a. 1766). ",
            "URICARIUL, XIV, 2",
            "Am tocmit pe Todoran, feciorul lui Mihai cojocariul din Craiova, ca s\u0103 slujasc\u0103 f\u0103r\u0103 de simbrie, adec\u0103 ucenic la \u00eenv\u0103\u021b\u0103tur\u0103, patru ani",
            " (a. 1775). ",
            "IORGA, S. D. XII, 92",
            "Me\u0219terii cei mari vor pl\u0103ti patenta de \u00eent\u00e2ia stare... S\u0103 osebesc... ucenicii numi\u021bilor.",
            "REGUL. ORG. 41/12",
            "ISER",
            "POLIZU",
            "PONTBRIANT, D.",
            "L\u0103utarii..., nemaiav\u00e2nd cui s\u0103 c\u00e2nte b\u0103tr\u00e2nele c\u00e2ntece, nu le-au mai spus copiilor \u0219i ucenicilor, ci le-au \u00eengropat cu d\u00e2n\u0219ii.",
            "LAMBRIOR, S. 173",
            "Muia fele\u0219tiocul \u00een strachina cu dohot \u0219i-mi tr\u0103gea un pui de r\u0103buial\u0103 ca aceea, pe la bot, de-i bufnea r\u00e2sul pe to\u021bi ucenicii din ciubot\u0103rie.",
            "CREANG\u0102, A. 46",
            "B\u0103iatul e ucenic, acum \u00eenva\u021b\u0103 me\u0219te\u0219ugul.",
            "CARAGIALE, O. IV, 303",
            "Nu era nevoie de mult\u0103 \u0219coal\u0103: at\u00e2t ca s\u0103-l primeasc\u0103 ucenic.",
            "SLAVICI, O. II, 6",
            "M\u0103 bag ucenic la dumneata s\u0103  m\u0103 \u00eenve\u021bi acest me\u0219te\u0219ug.",
            "ISPIRESCU, L. 368",
            "DDRF",
            "BARCIANU",
            "Z\u0103vorind u\u0219ile \u0219i obloanele [pr\u0103v\u0103liei], ochii \u00eei jucar\u0103 \u00een toate p\u0103r\u021bile, mustr\u00e2nd pe ucenici.",
            "DELAVRANCEA, H. T. 19",
            "Nu e vorba aci de cuvinte dialectale sau de germanisme, luate de ucenicii rom\u00e2ni de la st\u0103p\u00e2nii lor str\u0103ini, ci e vorba de \u00eentreaga mecanic\u0103 a limbei.",
            "D. ZAMFIRESCU, O. V, 450",
            "C\u00e2te-un \u0219trengar de ucenic p\u0103\u0219ea seme\u021b, cu m\u00e2inile-n buzunar.",
            "SANDU-ALDEA, D. P. 154",
            "ALEXI, W.",
            "TDRG.",
            "Pr\u0103v\u0103liile erau deschise de cur\u00e2nd \u0219i ucenici sprinteni se iveau pe-o clip\u0103 \u00een u\u0219i.",
            "AG\u00c2RBICEANU, A. 59",
            "Ca s\u0103-\u0219i \u00eencerce",
            " ucenicu, ho\u021bu \u0103l mare l-a trimis \u00eendat\u0103 s\u0103-i fure o g\u0103in\u0103 din sat. ",
            "LUNGIANU, C. 62",
            "\u0218\u0102INEANU, D. U.",
            "n jurul meu roia lume indiferent\u0103:... gospodine ce se \u00eentorceau din pia\u021b\u0103, ucenici de tot felul.",
            "BR\u0102ESCU, O. A. II, 124",
            "Eram pus s\u0103 cur\u0103\u021b \u0219i atelierul, \u00eempreun\u0103 cu ucenicii.",
            "VLASIU, A. P. 363",
            "M-am ridicat \u0219i eu ca ucenic la un me\u0219ter.",
            "SADOVEANU, O. V, 509",
            "Frizeria era plin\u0103... Ucenicii \u0219i calfele asudau lucr\u00e2nd.",
            "BART, E. 262",
            "Ucenicul era viitorul \u021behului \u0219i \u00een el se oglindea trecutul tuturora.",
            "PAVLESCU, M. N. 146",
            "C\u00e2teva \u0219coale noi de ucenici, afectate fabricilor mari, ajut\u0103 la preg\u0103tirea muncitorilor califica\u021bi.",
            "IONESCU-MUSCEL, \u021aES. 30",
            "Lucrau la cojoace patru calfe \u0219i ucenici, sub supravegherea unui me\u0219ter c\u0103runt.",
            "C. PETRESCU, A. R. 53",
            "Cu \u0219aisprezece ani \u00een urm\u0103 lucrasem ca l\u0103c\u0103tu\u0219i \u00een acela\u0219i atelier: eu ucenic, el calf\u0103.",
            "V. ROM.",
            "Avea doi lucr\u0103tori buni \u0219i trei ucenici.",
            "PREDA, M. 117",
            "Erau cu totul patru femei \u0219i doi b\u0103rba\u021bi din care unul foarte t\u00e2n\u0103r, pesemne un ucenic.",
            "V. ROM.",
            "Un ucenic [al argintarului] d-abia izbuti a ie\u0219i pe fereastr\u0103, dete fuga dup\u0103 unchia\u0219 \u0219i m\u0103tu\u0219e",
            " (a. 1872). ",
            "POP., ap. GCR II, 356",
            "MIH\u0102IL\u0102, \u00ce. 148",
            "SBIERA, P. 248",
            "Calfa... l-o pus s\u0103 cerceteze pe ceilal\u021bi ucenici.",
            "VASILIU, P. L. 36",
            "Pl\u0103te\u0219te la clopotari, S\u0103 trag\u0103 clopote mari; Pl\u0103te\u0219te la u\u0219\u00e2nici, S\u0103 trag\u0103 clopote mici.",
            "PAMFILE, C. \u021a. 66",
            "CIAU\u0218ANU, V. 184",
            "ALR II 3642/192, 414, 531, 537, 605, 762, 848, 899",
            "ALR SN II h 500",
            "ALRM SN I h 32",
            "ALR",
            "T. DIAL.M. I, 103",
            "Un cojocar se dusese cu un ucenic al s\u0103u, ca s\u0103 \u00eembl\u0103neasc\u0103 ni\u0219te scurteici.",
            "SNOAVA, I, 181",
            "(Cu determin\u0103ri care precizeaz\u0103 meseria)",
            "Ucenic la moar\u0103.",
            "LB",
            "Ucenic de buc\u0103t\u0103rie.",
            "POLIZU",
            "\u0218tia b\u0103iatul destul\u0103 carte ca s\u0103 fie ucenic de cojoc\u0103rie.",
            "SLAVICI, O. II, 18",
            "Ucenic la un iconar, care dup\u0103 c\u00e2\u021biva ani \u00eencearc\u0103 el \u00eensu\u0219i a face icoane",
            " (a. 1896). ",
            "PLR I, 456",
            "Ucenic viticol.",
            "NOM. PROF. 13",
            "Alecu\u021b m\u0103 sf\u0103tuie\u0219te s\u0103 intru ucenic l\u0103c\u0103tu\u0219.",
            "SADOVEANU, O. XVII, 566",
            "Ne-a ar\u0103tat cum fluier\u0103 aria Leonorei din Trubadur un ucenic de cizmar.",
            "PU\u0218CARIU, M. 254",
            "Un ucenic de la tipografie trece cu sulul de h\u00e2rtii.",
            "BOTTA, S. III, 111",
            "Slujise, biet,... Ucenic la ciob\u0103nie Din mica-i copil\u0103rie.",
            "TEODORESCU, P. P. 17",
            "(Depreciativ)",
            "Me\u0219ter prost, a g e a m i u; diletant.",
            "Cf. ",
            "POLIZU",
            "CIAU\u0218ANU, V. 184",
            "Novice (la m\u0103n\u0103stire).",
            "Un stari\u021b au trimis pre u[n] c\u0103lug\u0103ra\u0219 mic ucenic al s\u0103u la u[n] frate",
            " (a. 1808). ",
            "GCR II, 200/2",
            "Mai mult de jum\u0103tate din aceste mirese ale Domnului crescuser\u0103, ucenice, \u00een casa maicei Rahila.",
            "GALACTION, O. 316",
            "Func\u021bii \u00een organizarea bisericii:... stare\u021b, monah... frate, sor\u0103, ucenic, schivnic.",
            "NOM. PROF. 73",
            "Fig.",
            "\u00cencep\u0103tor \u00eentr-o activitate.",
            "Studen\u021bi cari tr\u00e2nd\u0103veau \u00een cafenele \u0219i ber\u0103rii; ucenici \u00een arta paletei.",
            "SANDU-ALDEA, D. N. 43",
            "Nu-i pl\u0103cea s\u0103 se simt\u0103 dominat \u0219i c\u0103l\u0103uzit ca un ucenic, la v\u00eersta lui - fie chiar \u0219i de fostul s\u0103u profesor.",
            "VINEA, L. I, 375",
            "Eu n-am fost niciodat\u0103 ucenic; Dintru-nceput deplin maestru... numa.",
            "VOICULESCU, POEZII, II, 280",
            "Ucenicul vr\u0103jitor ",
            "Tehnica modern\u0103 este o ma\u0219in\u0103 infernal\u0103, pe care ucenicul vr\u0103jitor nu mai \u0219tie s-o controleze.",
            "H. LOVINESCU, T. 154",
            "Vai mie, Ucenic vr\u0103jitor, S\u0103r\u0103cu\u021b cupar Ce \u00een cupe torn Nop\u021bi de chihlimbar.",
            "BOTTA, S. II, 62",
            "S.m.",
            "(Regional)",
            "Dispozitiv care serve\u0219te la fixarea unei buc\u0103\u021bi de lemn sau a unei sc\u00e2nduri late, \u00een timpul lucrului, pentru a fi prelucrat\u0103 de t\u00e2mplar (Izvorul Alb - Piatra Neam\u021b).",
            "GLOSAR REG.",
            "\u2013 Pl.: ",
            "ucenici, -ce. -",
            "(\u00eenvechit \u0219i regional)",
            "ucin\u00edc, -\u0103, ocin\u00edc, -\u0103",
            "IORGA, S. D. XIII, 108, ALR II 3 642/605, 762, 899, ALR SN II h 50",
            "ocen\u00edc, -\u0103",
            "CIAU\u0218ANU, V. 184, ALR II 3 642/848, ALR SN II h 50",
            "ucen\u00edn",
            "\u2013 Din slavonul ",
            "o \u00fc k e n i c\\"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "usg",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "RegDef",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "abbr",
            "RegDef",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "usg",
            "hi",
            "bibl",
            "hi",
            "bibl",
            "hi",
            "form",
            "term"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCEN\u00cd\u021a\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "(\u00cenvechit)",
            "Ucenic\u0103 ",
            "(I 1)",
            "Aceea este fiic\u0103 \u0219i uceni\u021b\u0103 fiului lui Dumnezeu.",
            "NEAGOE, \u00ceNV. 273/22",
            "Aceasta... fu uceni\u021b\u0103 sv[\u00e2]ntului Pavel apostol.",
            "v",
            "v",
            "S\u0103 m\u0103rturisi sv[\u00e2]nta Sevastiani ucini\u021b\u0103 sv[\u00e2]ntului apostol Pavel.",
            "id. ib.",
            "M\u0103rturisind sf[\u00e2]nta c\u0103 au fost uceni\u021b\u0103 apostolului Pavel \u0219i s-au botezat de d\u00e2nsul.",
            "v1",
            "v1",
            "LB",
            "LM",
            "IORDAN, L. R. A. 186",
            "Fig.",
            "Iar\u0103 satana juca \u0219i se ar\u0103t\u0103 ace\u0219tii feate f\u0103r\u0103 de ru\u0219ine... O, turbarea \u0219i pohta spurcat\u0103 a aceii doamne! Ce cerea, f\u0103cu Irod uceni\u021bei diavolului.",
            "CORESI, EV. 546",
            "\u2013 Pl.: ",
            "uceni\u021be",
            "(\u00eenvechit, rar)",
            "ucin\u00ed\u021b\u0103",
            "\u2013 Din slavonul ",
            "UNKNOWN"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "usg",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCID\u0102TOR",
            "s. m. \u0219i f",
            "s. m. \u0219i f",
            ". ucig\u0103tor. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIGA",
            "vb. I",
            "vb. I",
            "v. ucide. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIGARIE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(\u00cenvechit, neobi\u015fnuit) ",
            "Omor ",
            "(1)",
            " Ucig\u0103rii, v\u00e2nz\u0103ri, tir\u0103nia,... \u0218i pe r\u00e2nd faptele rele toate Mai v\u00e2rtos ce trag spre bog\u0103tate. ",
            "BUDAI-DELEANU, \u0162. 223. ",
            "- Pl: ",
            "ucig\u0103rii",
            "cig (prez. ind. al lui ",
            "ucide",
            "-\u0103rie."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIG\u00c1IE",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "(Regional; \u00een impreca\u021bii)",
            "Nume care se d\u0103 diavolului. Ucig\u0103-te ucig\u0103ile, prostule!",
            "VASILIU, P. L. 31",
            "UDRESCU, GL.",
            "(Prin nord-vestul Munt.)",
            "Epitet dat unei persoane nesuferite; pocitur\u0103",
            "1",
            "2",
            "2",
            "Cf. ",
            "UDRESCU, GL.",
            "(Pus \u00eenaintea termenului calificat, de care se leag\u0103 prin prepozi\u021bia \u201ede\u201d)",
            "O ucigaie de copil.",
            "UDRESCU, GL.",
            "Ucig\u0103ile-alea de fete au uitat s\u0103 mai vie acas\u0103.",
            "id. ib.",
            "\u2013 Pl.: ",
            "ucig\u0103i",
            "\u2013 ",
            "Ucig\u0103",
            "-l",
            "-aie"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "abbr",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIG\u00c1N",
            "s.m.",
            "s.m.",
            "(Regional)",
            "Nume care se d\u0103 diavolului.",
            "Cf. ",
            "TDRG.",
            "Doamne, femeie, ce-\u021bi pui tu mintea cu uciganul.",
            "PAMFILE, D. 100",
            "CADE",
            "CANDREA, F. 115",
            "Nu-i alt chip... dec\u00e2t s\u0103-l trimea\u021b\u0103 la moara uciganilor.",
            "SEVASTOS, P. 31",
            "Pr\u0103pastia ceea era hotarul \u00eentre \u00eemp\u0103r\u0103\u021bia uciganilor \u0219i \u00eemp\u0103r\u0103\u021bia zmeilor.",
            "id. ib. 202",
            "I. CR. III, 273",
            "\u0218i s-au apucat ei de lucru \u0219i s-au rugat zi \u0219i noapte, un an \u00eencheiat, \u00een numele uciganului.",
            "FURTUN\u0102, V. 10",
            "SNOAVA, II, 146",
            "\u2013 Pl.: ",
            "ucigani",
            " - ",
            "Ucig\u0103[-l]",
            "-an"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIG\u00c1\u0218",
            "s.m. \u0219i f., adj.",
            "s.m. \u0219i f., adj.",
            "S.m. \u0219i f.",
            "Persoan\u0103 care a ucis ",
            "(1",
            "\u00cemp\u0103ratul, deac\u0103 audzi, s\u0103 m\u0103nie \u0219i tremise oastea sa de pierdu uciga\u0219ii aceia.",
            "VARLAAM, C. 230",
            "Sosir\u0103 \u0219i lideni[i], aduc\u00e2nd trupul mortului, \u0219i din-napoi vinea ociga\u0219ul.",
            "HERODOT",
            "2",
            "Deci pre Astiiag, uciga\u0219ul t\u0103u, s\u0103-l r\u0103scumperi.",
            "id. 51",
            "Cela ce-\u0219 va z\u0103loji casa lui la om ucig\u0103toriu, pentru s\u0103 puie uciga\u0219i ",
            "(a l e \u0219 i ",
            "MOLD",
            "PRAV. 310",
            "S\u0103 fug\u0103 acolo uciga\u0219ul.",
            "BIBLIA",
            "TDRG.",
            "Da-\u021bi-voi loc unde va fugi acolo uciga\u0219ul (uciga\u0219ul",
            " ms. 45, c e l a c e l-a u u c i s ms. 4 389). ",
            "BIBLIA",
            "2",
            "Porunci judec\u0103toriul s\u0103-l puie \u00een \u021bap\u0103... A\u0219a au pl\u0103tit Dumnez\u0103u uciga\u0219ului aceluia",
            " (a. 1691). ",
            "GCR I, 294/28",
            "S\u0103 se duc\u0103 la Poart\u0103 s\u0103 p\u00e2rasc\u0103 p\u0103 Constantin Vod\u0103 Cantemir de r\u0103u \u0219i de uciga\u0219 de oameni.",
            "IST. \u021a. R. 36",
            "S\u0103 izvodir\u0103... \u00eenvr\u0103jbitori..., uciga\u0219[i] carii ucidea pre cei ce iubiia pacea \u0219i odihna.",
            "N. COSTIN, C. 31",
            "Deaca v\u0103zur\u0103 barbarii sp\u00e2nzur\u00e2nd jugania de m\u00e2na lui, zicea unul c\u0103tr\u0103 altul: cu adev\u0103rat uciga\u0219 iaste omul acesta",
            "(a. 1703). ",
            "GCR I, 349/32",
            "Puindu-l domniia \u00een temni\u021b\u0103 \u0219i sco\u021b\u00e2ndu-l la divan, au vrut s\u0103-l piardz\u0103 ca pre un uciga\u0219",
            " (a. 1736). ",
            "IORGA, S. D. V, 106",
            "Pre uciga\u0219ii aceluia \u0219i a celor dimpreun\u0103 cu d\u00e2nsul \u00eei va pedepsi.",
            "r",
            "r",
            "Hot\u0103rindu-l boierii de moarte cu anafora, ca pe un uciga\u0219 de oameni, l-au pus iar\u0103 la \u00eenchisoare",
            " (sf\u00e2r\u0219itul sec. XVIII). ",
            "LET. III, 255/20",
            "Uciga\u0219ii oriunde se vor afla, s\u0103 se trimeat\u0103 de c\u0103tr\u0103 ispravnicul \u021binutului cu faptele lor \u00een scris",
            " (a. 1776). ",
            "URICARIUL, XIX, 347",
            "Ahileu... au str\u00e2gat: arme! ca s\u0103 alergi s\u0103 \u00eembl\u00e2nzasc\u0103 s\u00e2ngile uciga\u0219ului sufletul unui prieten",
            " (a. 1802). ",
            "GCR II, 196/18",
            "P\u0103ntru t\u00e2lhari \u0219i uciga\u0219i ce-oi zice? Aceste p\u0103 c\u00e2mpuri tra\u0219i \u00een \u021bap\u0103.",
            "BUDAI-DELEANU, \u021a. 317",
            "Alia\u021bii se-ngrozir\u0103 de vederea acestui uciga\u0219.",
            "PLE\u0218OIANU, T. IV, 70/14",
            "De-l vom p\u00e2r\u00ee de uciga\u0219, trebuie iar\u0103\u0219i s\u0103-l dovedim de \u00eenvier\u0219unat, iute, r\u0103zbun\u0103tor.",
            "MARCOVICI, \u00een RET. ROM. 107",
            "Mai bucuros voi a muri \u00een lan\u021buri dec\u00e2t s\u0103 m\u0103 fac uciga\u0219.",
            "MOZAICUL (1838), 108/1",
            "Te-am l\u0103sat, maic\u0103, pre tine! Uciga\u0219 luai cu mine.",
            "B\u0102RAC, A. 65/24",
            "Nebunii cu uciga\u0219ii, \u00een ad\u00e2nca lor be\u021bie, Au doar n-au n\u0103z\u0103ritur\u0103 de cinste cu-n\u021belep\u021bie?",
            "CONACHI, P. 285",
            "\u00cen minutul acesta, vei alege... sau a m\u0103 avea ginere, sau uciga\u0219!",
            "PR. DRAM. 201",
            "Ai pl\u0103tit uciga\u0219i ca s\u0103-\u021bi omoare \u00eempotrivitorii.",
            "2",
            "2",
            "Cu c\u00e2t\u0103 delicate\u021b\u0103 te-ai purtat c\u0103tr\u0103 Chirculescu, pe care lumea \u00eel crede de uciga\u0219.",
            "BARI\u021a, I, 308",
            "Pe uciga\u0219u-mi \u00eel iert!",
            "CRE\u021aEANU, M. 95/24",
            "O \u00eembr\u00e2nc\u0103tur\u0103 arunc\u0103 pe uciga\u0219 pe o canapea.",
            "NEGRUZZI, S. I, 21",
            "POLIZU",
            "Uciga\u0219ul f\u0103r\u0103 voie.",
            "ALEXANDRESCU, O. I, 89",
            "PONTBRIANT, D.",
            "\u00cemi tremur\u0103 m\u00e2na, ca \u0219i c\u00e2nd, prin descrierea crimelor, a\u0219 resim\u021bi eu, \u00een locul uciza\u0219ilor, remu\u0219c\u0103rile con\u0219tiin\u021bei!",
            "HASDEU, I. V. 175",
            "Te-a\u0219 ucide, de-a\u0219 fi un uciga\u0219!",
            "ALECSANDRI, T. II, 186",
            "Strig\u0103 cu groaz\u0103:- Uciga\u0219!... Fugi!",
            "GRANDEA, S. 298",
            "Cum po\u021bi, tirane, ca s\u0103-mi spui s\u0103 iau Pe uciga\u0219ul p\u0103rintelui copiilor mei.",
            "EMINESCU, O. VIII, 213",
            "Uciga\u0219ii tinerimii sunt nota\u021bi \u0219i nu vor sc\u0103pa de r\u0103spundere.",
            "CARAGIALE, O. I, 249",
            "Ghi\u021b\u0103 tres\u0103ri, cuprins de spaima uciga\u0219ului prins asupra faptei.",
            "SLAVICI, O. I, 184",
            "P\u0103c\u0103toas\u0103 societate, \u00een care uciga\u0219ii sunt pl\u0103ti\u021bi cu slujbe \u0219i cinste.",
            "BACALBA\u0218A, S. A. I, 188",
            "DDRF",
            "BARCIANU",
            "Ah! t\u00e2lhari! Uciga\u0219i prea mici la suflet pentru drumurile mari! Hai! Scoate\u021bi-v\u0103 cu\u021bitul.",
            "DAVILA, V. V. 50",
            "ALEXI, W.",
            "\u0218i-a luat pedeapsa de moarte, murind nu ca un uciga\u0219 ordinar..., ci ca un ideal al tinerimei.",
            "CHENDI, S. I, 276",
            "TDRG.",
            "Arunc\u0103 celor care fac haz priviri de uciga\u0219 peste ochelari.",
            "BR\u0102TESCU-VOINE\u0218TI, P. 222",
            "Perfidul uciga\u0219 al lui Cotys... pune m\u00e2na pe st\u0103p\u00e2nirea \u00eentregii Thracii.",
            "P\u00c2RVAN, G. 101",
            "PASCU, S. 348",
            "\u0218\u0102INEANU, D. U.",
            "Uciga\u0219ul, ca s\u0103-\u0219i isp\u0103\u0219easc\u0103 p\u0103catul, se pune pe munc\u0103.",
            "CARTOJAN, C. P. I, 129",
            "Dar ce nefericire mai mare e, dec\u00e2t S\u0103 mori, ca uciga\u0219ii, cu funia de g\u00e2t?",
            "EFTIMIU, C. 66",
            "Uciga\u0219ul l-a lovit \u0219i i-a smuls banii.",
            "SADOVEANU, O. X, 637",
            "Trec\u00e2nd \u00een revist\u0103 cu o luciditate de uciga\u0219 \u00een preajma loviturii diversele faze ale ac\u021biunii.",
            "MIH\u0102ESCU, D. A. 126",
            "N-ar putea-o iubi \u0219tiind-o uciga\u0219\u0103.",
            "C\u0102LINESCU, O. XII, 135",
            "Ca un uciga\u0219 ce-astup\u0103 cu n\u0103frama O gur\u0103 \u00eenvins\u0103 \u00eenchid cu pumnul toate izvoarele.",
            "BLAGA, POEZII, 83",
            "Uit\u0103-te \u00een oglind\u0103: ar\u0103\u021bi ca un uciga\u0219 prins asupra faptului.",
            "VINEA, L. II, 40",
            "B\u0103tr\u00e2nii... le ar\u0103tau odaia doar prin geam, de fric\u0103 s\u0103 nu fie ho\u021bi sau uciga\u0219i.",
            "DEMETRIUS, A. 59",
            "Cam mul\u021bi uciga\u0219i pentru ni\u0219te bie\u021bi oameni f\u0103r\u0103 ap\u0103rare.",
            "H. LOVINESCU, T. 343",
            "S\u0103 se adune oameni ca s\u0103-i pun\u0103 pe goan\u0103 pe uciga\u0219i.",
            "V. ROM.",
            "Ie\u0219i femeia cea sumea\u021b\u0103, uciga\u0219a copilului s\u0103u, \u00een calea soarelui.",
            "RETEGANUL, P. IV, 6",
            "Ca din p\u0103m\u00e2nt, ies patru paznici ai legii..., pun m\u00e2na pe uciga\u0219... \u0219i-l duc la pu\u0219c\u0103rie.",
            "R\u0102DULESCU-CODIN, \u00ce. 118",
            "Fig.",
            "Pune\u021bi m\u00e2na pe Uciga\u0219ul Arborilor, - El scap\u0103 cu\u021bitul \u00een \u0219ipotul lunii \u0218i fuge \u0219i pl\u00e2nge.",
            "VINEA, O. I, 102",
            "Craiul Amurg, uciga\u0219ul arborilor, a sc\u0103ldat c\u00e2mpia \u00eentr-o baie de s\u00e2nge.",
            "BOTTA, S. I, 107",
            "(Art.; prin nord-vestul Munt.)",
            "Nume care se d\u0103 unor fiare s\u0103lbatice (mai ales lupului).",
            "Cf. ",
            "UDRESCU, GL.",
            "Uciga\u0219ul mi-a sp\u00e2rc\u00e2it dou\u0103 oi.",
            "id. ib.",
            "S.m. art.",
            "(Regional)",
            "Nume care se d\u0103 diavolului.",
            "Acum uciga\u0219ul peste tine \u00eemp\u0103r\u0103\u021be\u0219te",
            " (cca 1720). ap. ",
            "PAMFILE, D. 7",
            "C\u0103t\u0103 la dobitoace \u0219i g\u0103si unele mai pocite dec\u00e2t uciga\u0219ul.",
            "ALAS 15",
            "CANDREA, F. 115",
            "Brezaia-i chipul uciga\u0219ului.",
            "PAMFILE, CR. 178",
            "ib. 616/180",
            "(\u00cen impreca\u021bii)",
            "Lua-l-ar uciga\u0219u s\u0103-l ia, c\u0103 mi-a m\u00e2ncat sufletul!",
            "UDRESCU, GL.",
            "Uciga\u0219ul-",
            "cel-mare =",
            "Scarao\u021bchi.",
            "Uciga\u0219ul-cel-mare, adic\u0103 Scaraoschi, era \u00eenchis \u00een casele lui Ion Siriton, legat \u00een lan\u021buri.",
            "FURTUN\u0102, C. 51",
            "(Prin nord-vestul Munt.)",
            "Epitet pentru o persoan\u0103 ur\u00e2cioas\u0103, nesuferit\u0103.",
            "Cf. ",
            "UDRESCU, GL.",
            "Uciga\u0219u-\u0103la mi-a speriat copilul!",
            "id. ib.",
            "Adj.",
            "Care ucide ",
            "(1",
            "1",
            "Avea n\u0103ravul dracului, uciga\u0219u, sireap, m\u00e2nios, gust\u0103re\u021b, be\u021biv,... r\u0103u de totu.",
            "MOXA, 364/37",
            "Avea via\u021b\u0103 spurcat\u0103 \u0219i n\u0103rav sireap \u0219i uciga\u0219u, \u0219i siliia fete.",
            "r",
            "r",
            "Oameni r\u0103i \u0219i uciga\u0219i",
            "(cea 1650-1670). ",
            "GCR I, 235/30",
            "Aceast\u0103 stric\u0103toare de tinerime \u0219i uciga\u0219\u0103 de b\u0103tr\u00e2ni boal\u0103 at\u00e2ta s-au l\u0103\u021bit pre p\u0103m\u00e2nt, c\u00e2t... nu vom g\u0103si mul\u021bi carii s\u0103 nu o aib\u0103.",
            "DIETET. 115/25",
            "Basta socoti \u00een sine s\u0103 nu mai prelungeasc\u0103 fapta aceea uciga\u0219\u0103 ce o purta \u00een inim\u0103.",
            "F. AARON, I. II, 314/5",
            "Consulul n-are drept a se amesteca \u00eentr-o \u00eent\u00e2mplare uciga\u0219e.",
            "MOZAICUL (1838), 282/15",
            "Apuc\u0103 un pistol, . . . se puse pe g\u00e2nduri privind unealta uciga\u0219\u0103.",
            "NEGRUZZI, S. I, 79",
            "\u00cen spate galii poart\u0103 piei grele \u0219i flocoase! Despre\u021buind a lancei \u00eempungeri uciga\u0219e.",
            "id. ib. II, 83",
            "Toate le putea \u00eenv\u0103\u021ba Laurent de la ilustrul secretar florentin. . . toate, afar\u0103 de una: cum s\u0103- \u0219i apere via\u021ba de m\u00e2na uciga\u0219\u0103.",
            "CARAGIALE, O. IV, 47",
            "El \u00eensu\u0219i fu dus de curtea uciga\u0219\u0103 \u0219i de doamna sa. . . la Putna.",
            "IORGA, C. I. I, 36",
            "Copii mor\u021bi neboteza\u021bi \u0219i. . . femei uciga\u0219e de prunci.",
            "LUNGIANU, CL. 160",
            "\u0218\u0102INEANU, D. U.",
            "Impulsul uciga\u0219 se transmite ereditar.",
            "MANIU, V. P. 187",
            "Nu avea nici o hot\u0103r\u00e2re, nici un g\u00e2nd uciga\u0219, nimic.",
            "SADOVEANU, O. I, 438",
            "Magdalina, care e un instrument f\u0103r\u0103 voin\u021b\u0103, face gestul uciga\u0219.",
            "C\u0102LINESCU, O. XII, 135",
            "Chiar b\u0103t\u0103ile dintre ei erau mai mult spectaculoase dec\u00e2t uciga\u0219e.",
            "CAMIL PETRESCU, O. II, 49",
            "Citi \u00een ochii lui o pornire uciga\u0219\u0103.",
            "VINEA, L. II, 60",
            "Era ca o pas\u0103re uciga\u0219\u0103, foarte dotat\u0103 \u0219i viclean\u0103.",
            "PREDA, DELIR. 312",
            "Dup\u0103 trecerea uciga\u0219elor epidemii, r\u0103m\u00e2neau focare r\u0103zle\u021be, mocnind mult\u0103 vreme.",
            "G. BARBU, A. V. 73",
            "Li se p\u0103rea c\u0103 s-a pogor\u00e2t Dumnezeu \u0219i i-a m\u00e2ntuit din m\u00e2na cea uciga\u0219\u0103.",
            "FURTUN\u0102 V. 85",
            "Fig.",
            "\u0218i gropi\u021be face-n unghiul uciga\u0219ei sale guri.",
            "EMINESCU, O. I, 159",
            "Aceea\u0219i c\u0103ldur\u0103 uciga\u0219\u0103, acela\u0219i aer n\u0103bu\u0219itor.",
            "VLAHU\u021a\u0102, S. A. II, 228",
            "Cei doi ochi de colo..., a\u0219a de uciga\u0219i \u0219i plini de p\u0103cate..., nu puteau ei s\u0103 fie nevinova\u021bi.",
            "HOGA\u0218, H. 81",
            "Pl\u0103te\u0219te cel mai ieftin \u0219i mai uciga\u0219 rachiu.",
            "C. PETRESCU, \u00ce. II, 229",
            "Cine-a rostit vorba uciga\u0219\u0103?",
            "PILLAT, P. 153",
            "Vorbele sunt \u0219i ele prea adesea uciga\u0219e.",
            "C\u0102LINESCU, C. O. 91",
            "\u00cel fulger\u0103 cu o c\u0103ut\u0103tur\u0103 uciga\u0219\u0103.",
            "VINEA, L. I, 404",
            "Ultima-i ispit\u0103 uciga\u0219\u0103.",
            "VULPESCU, P. 27",
            "Ur\u0103 de moarte vom bea p\u00e2n\u0103-n zori. Iar be\u021bia noastr\u0103 uciga\u0219\u0103 o s\u0103 fie Ca purpura regilor vis\u0103tori.",
            "DOINA\u0218, A. P. 28",
            "\u2013 Pl.: ",
            "uciga\u0219i, -e",
            "(\u00eenvechit, rar)",
            "ocig\u00e1\u0219, -\u0103",
            "uciz\u00e1\u0219, -\u0103",
            "\u2013 ",
            "Ucig",
            "ucide) +",
            "-a\u0219"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "usg",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "hi",
            "hi",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "usg",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIG\u0102TUR\u0102",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "(\u00cenvechit) ",
            " Omor ",
            "(1)",
            "CADE, DSR.",
            " Lovitur\u0103 foarte puternic\u0103; b\u0103taie crunt\u0103.",
            " R\u0103mas-au bie\u0163ii oameni numai cu sufletul, b\u0103tu\u0163i, struncina\u0163i, c\u00e2t nu se poate... povesti caznele \u015fi ucig\u0103turile lor de t\u0103tari. ",
            "MUSTE, ",
            "CADE",
            "- Pl.: ",
            "ucig\u0103turi. ",
            "-",
            " Ucig",
            "ucide",
            "-\u0103tur\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "RegDef",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIG\u0102T\u00d3R",
            "adj., s.m. \u0219i f., adj. ",
            "adj., s.m. \u0219i f.",
            "Adj.",
            "Care ucide ",
            "(1",
            "(1)",
            "(3)",
            "Totu ucig\u0103toriu iaste omul acesta.",
            "COD. VOR",
            "2",
            "v",
            "Ce ei se ar\u0103tar\u0103 r\u0103i \u0219i hitleani \u0219i ucig\u0103tori.",
            "CORESI, EV. 298",
            "Cumplit\u0103 iaste otrava \u0219i ucig\u0103toare de oameni.",
            "VARLAAM, C. 172",
            "S-au f\u0103cut t\u0103m\u0103duitoriu... \u0219i, c\u00e2nd ucig\u0103toarea moarte sterpiia maicele de prunci..., maicele s\u0103-nv\u0103\u021bas\u0103 a striga numele sv[\u00e2]nt[u]lui.",
            "r",
            "r",
            "Scoate-m\u0103, st\u0103p\u00e2n\u0103, din m\u00e2na \u0219arpelui celui ucig\u0103toriu de oameni.",
            "v2",
            "v2",
            "Nu b\u0103g\u0103 \u00een seam\u0103... nici de turbarea vr\u0103jma\u0219ilor carii \u00eel n\u0103p\u0103stuia c\u0103 au fost ucig\u0103toriu \u0219i f\u0103rmec\u0103toriu.",
            "MOLNAR, \u00een RET. ROM. 15",
            "DRLU",
            "Pl\u00e2ngea \u00eempreun\u0103 cu mine pentru jertfa s\u0103v\u00e2r\u0219it\u0103 de \u00eens\u0103\u0219i ucig\u0103toarea sa m\u00e2n\u0103.",
            "MOZAICUL (1839), 738/3",
            "ISER",
            "POLIZU",
            "PONTBRIANT, D.",
            "Orice a fost motivul care i-a dat \u00een m\u00e2n\u0103 revolverul uciz\u0103tor, faptul s-a \u00eendeplinit.",
            "F (1881), 301",
            "\u00centinz\u00e2ndu-\u0219i auritul arc, azv\u00e2rl\u0103 darde ucig\u0103toare de se cutremur\u0103 cre\u0219tetul \u00eenal\u021bilor mun\u021bi.",
            "ODOBESCU, S. III, 53",
            "Ucig\u0103toarea ploaie de fier acopere, \u00eenv\u0103luie de jur \u00eemprejur oastea.",
            "VLAHU\u021a\u0102, ap. CADE",
            "Unde alerga\u021bi voi, unde? \u0219i cu m\u00e2ni ucig\u0103toare Spadele ascunse-n teac\u0103 pentru ce le-a\u021bi ridicat?",
            "OLL\u0102NESCU, H. O. 363",
            "BARCIANU",
            "\u00cen\u021bepene\u0219ti stra\u0219nic baioneta str\u0103lucitoare, ascu\u021bit\u0103, ucig\u0103toare.",
            "SANDU-ALDEA, D. P. 61",
            "ALEXI, W.",
            "\u00ce\u021bi va luci \u00een m\u00e2ini o arm\u0103 ucig\u0103toare.",
            "A. HOLBAN, O. II, 213",
            "Doctorul... g\u0103si ocazia s\u0103 fac\u0103 interesante experien\u021be, inocul\u00e2ndu-i o serie de microbi ucig\u0103tori.",
            "BART, E. 393",
            "S\u0103 cad\u0103 peste ace\u0219ti oameni... un tr\u0103snet ucig\u0103tor.",
            "BOGZA, A. \u00ce. 278",
            "R\u0103ul poate fi nu numai ireparabil, ci s\u0103 se desf\u0103\u0219oare crescendo, ca o avalan\u0219\u0103 ucig\u0103toare.",
            "FLORIAN, R. II, 20",
            "Au dezl\u0103n\u021buit un foc ucig\u0103tor de mitraliere \u0219i tunuri.",
            "V. ROM. octombrie 1964, 50",
            "Alei! iazm\u0103 c\u0103l\u0103toare, Boal\u0103 rea \u0219-ucig\u0103toare!",
            "ALECSANDRI, P. P. 39",
            "Fig.",
            "Tot p\u0103catul ucig\u0103toriu iaste \u0219i junghetoriu sufletului.",
            "CORESI, EV. 386",
            "A\u0219ea \u0219i me\u0219ter\u0219ugul cel r\u0103u a Satanei iaste ucig\u0103toriu de suflete omene\u0219ti.",
            "VARLAAM, C. 172",
            "Noul plan al \u00eenv\u0103\u021b\u0103turei, \u00een al\u0103turare cu sistemul vechi, uciz\u0103toriu de suflete... trebuie s\u0103 plac\u0103 foarte tuturor.",
            "1",
            "1",
            "Noi vom prigoni c\u00e2t vom pute aceast\u0103 manie ucig\u0103toare a gustului original.",
            "KOG\u0102LNICEANU, O. I, 223",
            "Era el ca citerna Saharei din care ar\u0219i\u021ba ucig\u0103toare a uscat apa",
            " (a. 1867). ",
            "RET. ROM. 239",
            "Aceast\u0103 din urm\u0103 tiranie a trecut la noi, \u00een perioada echilibrului \u0219i pondera\u021biei, mai ucig\u0103toare... dec\u00e2t tirania franc\u0103 a vechiului despotism.",
            "BOLINTINEANU, O. 259",
            "F\u0103r\u0103 idee, forma e ucig\u0103toare, c\u0103ci duce la moartea literelor",
            " (a. 1880). ",
            "PLR I, 338",
            "C\u0103ci \u00een priviri citeam o vecinicie De-ucig\u0103toare visuri de pl\u0103cere.",
            "EMINESCU, O. I, 200",
            "Ce ochi! Ar fi ei oare mai ucig\u0103tori, Dac-ar avea copila ve\u0219tm\u00e2nt \u021besut cu flori?",
            "CO\u0218BUC, S. 5",
            "Ar\u0219i\u021ba c\u0103dea ucig\u0103toare Pe-a secerii sclipire.",
            "GOGA, POEZII, 79",
            "Privirea ei pierdut\u0103 Avea ucig\u0103toarea par\u0103 A visului zdrobit pe totdeauna.",
            "PETIC\u0102, O. 99",
            "A\u0219a de bl\u00e2nd p\u0103rea, ca \u0219i c\u00e2nd ar fl \u00eendurat dureri ucig\u0103toare.",
            "AG\u00c2RBICEANU, O. I, 50",
            "Amintirea ucig\u0103toarei voastre inutilit\u0103\u021bi... m\u0103 devor\u0103 uneori.",
            "C. PETRESCU, S. 245",
            "Sim\u021bi... a\u021binti\u021bi asupra lui o pereche de ochi reci, metalici, ucig\u0103tori.",
            "M. ELIADE, D. 220",
            "Privirile celor dou\u0103 femei se \u00eencruci\u0219ar\u0103, ciocnindu-se \u00eentr-o str\u0103fulgerare ucig\u0103toare.",
            "DAN, U. 98",
            "E drept c\u0103 era o c\u0103ldur\u0103 ucig\u0103toare.",
            "BOGZA, A. \u00ce. 551",
            "Eu, ca femeie, simt c\u0103 nu o ucig\u0103toare dragoste v\u0103 \u021bine l\u00e2ng\u0103 el.",
            "VINEA, L. II, 186",
            "Am s\u0103-\u021bi zdrobesc pieptul delicat Cu dragostea-mi ucig\u0103toare.",
            "BOTTA, S. I, 247",
            "Toate \u00een jurul lui i se p\u0103reau de-o ucig\u0103toare platitudine: cancanurile, lec\u021biile, colegii.",
            "T. POPOVICI, S. 108",
            "Nu poate anula chinurile \u0219i anxiet\u0103\u021bile ucig\u0103toare ale unei singure creaturi umane.",
            "FLORIAN, R. II, 141",
            "Se va \u00eentoarce la via\u021ba monoton\u0103, exasperant\u0103, ucig\u0103toare de iluzii, o via\u021b\u0103 f\u0103r\u0103 stele \u0219i iubire.",
            "V. ROM.",
            "Un zbucium ucig\u0103tor.",
            "ib. august 1970, 133",
            "(Adverbial)",
            "Las' s\u0103 m\u0103 uit \u00een ochii-\u021bi ucig\u0103tor de dulci!",
            "EMINESCU, O. I, 97",
            "Cine-o s\u0103-\u021bi mai deie m\u00e2ine vraja clipei, Care trece Ucig\u0103tor de rece.",
            "COTRU\u0218, V. 187",
            "Plimb\u0103rile acelea mi-au r\u0103mas mai proaspete \u0219i ucig\u0103tor de dulci \u00een amintire.",
            "M. ELIADE, M. 143",
            "N-avea s\u0103-mi spun\u0103 Nimic p\u0103m\u00e2ntul? Tot p\u0103m\u00e2ntu-acesta Ne\u00eendur\u0103tor de larg \u0219i-ucig\u0103tor de mut, Nimic?",
            "BLAGA, POEZII, 6",
            "Sorrento e cu des\u0103v\u00e2r\u0219ire pustiu \u0219i ucig\u0103tor de plicticos.",
            "V. ROM. aprilie 1970, 10",
            "S.m. \u0219i f.",
            "Uciga\u0219 (",
            "1",
            "Ne\u0219tinre de voi chinuiasc\u0103 ca ucig\u0103torii sau ca furul.",
            "COD. VOR",
            "2",
            "r",
            "T\u00e2lharii \u0219i ucig\u0103torii \u0219i furii... \u0219i to\u021bi c\u00e2\u021bi \u00eentru necur\u0103\u021biile aceastea \u00eentin\u0103-se..., to\u021bi p\u0103stori de porci cheam\u0103-se.",
            "CORESI, EV. 27",
            "\u00cemp\u0103ratul acela, m\u00e2nie-se \u0219i tremease voinicii lui \u0219i pierdur\u0103 ucig\u0103torii aceia.",
            "id. ib. 302",
            "Cela ce va ucide pre cineva cu gre\u0219al\u0103 \u0219i f\u0103r\u0103 de voia lui, s\u0103 nu s\u0103 cearte ca un ucig\u0103toriu.",
            "PRAV. 87",
            "\u0218i pre ucig\u0103toriul cel de oameni  l-au fo[st] ucig\u00e2nd cu piietri.",
            "EUSTRATIE, PRAV. 207/13",
            "St\u0103tu \u0219i-ncepu a striga tare... \u0219i pre ucisul \u0219i pre ucig\u0103toriul.",
            "r",
            "r",
            "\u0218i ucig\u0103torii s\u0103 obos\u00e2r\u0103.",
            "id. ib.",
            "v",
            "Pe acest Ghine \u00eel avea \u0218\u0103rban Vod\u0103 ucig\u0103toriu de boiari.",
            " R. POPESCU, ",
            "CM I, 461",
            "Oarecarii credincio\u0219i... le-au ascuns pentru frica ce era atuncea de ucig\u0103toriu.",
            "r2",
            "r2",
            "Lui Caracalla tot \u00eentru acest an i-au urmat Macrin, ucig\u0103toriul lui.",
            "\u0218INCAI, HR. I, 16/37",
            "Via\u021ba mea \u00eemi va fi ocar\u0103, de a\u0219 c\u00e2\u0219tiga-o de la ucig\u0103torii st\u0103p\u00e2nului meu.",
            "GOLESCU, S. 305",
            "Atunci, disperat, strig\u0103: \u201e Ucid\u0103tor de frate, O, mizerabilCain!\u201d.",
            "HELIADE, O. I, 392",
            "Cuprins\u0103 averile acelora ce fugir\u0103 dinaintea ucig\u0103torilor.",
            "2",
            "2",
            "Ucig\u0103toarea \u00eendat\u0103 \u00ee\u0219i m\u0103rturisi cr\u00e2ncena fapt\u0103.",
            "ib. (1839), 14",
            "1",
            "Au cerut de la poloni ca s\u0103-i deie pe Petru Aron, ucig\u0103torul p\u0103rintelui s\u0103u.",
            "IST. M. 83/24",
            "1",
            "POLIZU",
            "Tot soldatul era un bandit \u0219i tot c\u0103pitanul un cap de ucig\u0103tori.",
            "BARONZI, I. L. I, 31/29",
            "Ucisul care moare z\u00e2mbind dispre\u021buitor Ucide mult mai cr\u00e2ncen pe-al s\u0103u ucig\u0103tor.",
            "ALECSANDRI, T. II, 170",
            "Nimeni nu poate zice \u00eenc\u0103 c\u0103 dumneata e\u0219ti ucig\u0103torul.",
            "BOLINTINEANU, O. 403",
            "Haide, vino, vino de zugrum\u0103 Tu, uciz\u0103tor de frate.",
            "EMINESCU, O. VIII, 207",
            "ALEXI, W.",
            "Din cupe \u00eenchinau lui Hermes, Dibaciul p\u00e2nditor, ucig\u0103torul Lui Argus.",
            "MURNU, O. 113",
            "Fig.",
            "Iob\u0103gia este ru\u0219inea veacului nostru: aceast\u0103 ucig\u0103toare sc\u00e2rnav\u0103 a tuturor virtu\u021bilor civile este singur\u0103 de ajuns, pentru ca s\u0103 r\u0103stoarne staturi.",
            "BARI\u021aIU, P. A. I, 467",
            "S\u00e2nt un nebun, un ucig\u0103tor!... abia ieri mi-am adus aminte de d\u00e2nsa. Ieri dar alergai s\u0103-i duc banii.",
            "BOLINTINEANU, O. 342",
            "Compus",
            "(\u00eenvechit, rar; calc dup\u0103 germ. ",
            "Hundsw\u00fcrger",
            "ucig\u0103torul-c\u00e2inelui ",
            "= iarba-fiarelor",
            "(Cynanchum vincetoxicum).",
            " Cf. ",
            "CONV. LIT. XXIII, 1059",
            "\u2013 Pl.: ",
            "ucig\u0103tori, -oare",
            "uciz\u0103t\u00f3r, -o\u00e1re",
            "ucid\u0103t\u00f3r, -o\u00e1re",
            "- Ucig",
            "ucide) +",
            "-\u0103tor"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "label",
            "usg",
            "hi",
            "hi",
            "RegDef",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCINA\u0218",
            "s. n.",
            "s. n.",
            ". ocina\u015f",
            "2"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIN\u00cdC",
            "s.m. \u0219i f",
            "s.m. \u0219i f",
            "v. ucenic. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIN\u00cd\u021a\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "v. uceni\u021b\u0103. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIO",
            "interj.",
            "interj.",
            "v. ucioa. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIO\u00c1",
            "interj.",
            "interj.",
            "Cuv\u00e2nt cu care se alung\u0103 p\u0103s\u0103rile de curte.",
            "Cf. ",
            "SCL 1978, 325",
            "\u2013 \u0218i: ",
            "uci\u00f3",
            "SCL 1978, 325",
            "\u2013 Cf. h u c e a."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "bibl",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "bibl",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCISETUR\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "v. ucis\u0103tur\u0103. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIS\u0102T\u00daR\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "(\u00cenvechit)",
            "Omor (",
            "1",
            "1",
            "Am\u00e2ndoi era \u00eentr-un n\u0103rav r\u0103u, \u0219i f\u0103cea cumu-i \u00eenv\u0103\u021ba Satana: junghieri \u0219i ucis\u0103turi, v\u0103rsare de s\u00e2nge \u0219i temni\u021be.",
            "MOXA, 363/25",
            "IORGA, S. D. XIV, 262",
            "ANON. CAR.",
            "1",
            "(\u00cenvechit \u0219i regional)",
            "B\u0103taie crunt\u0103 aplicat\u0103 cuiva; lovitur\u0103 puternic\u0103; ",
            "p. ext.",
            "Avu sven\u021biia sa leg\u0103turi greale \u0219i uciseturi dease.",
            "VARLAAM, C. 77",
            "At\u00e2ta i-au ucisu-i, c\u00e2t \u00eentr-acealea\u0219i ucis\u0103turi [\u00ee]\u0219[i] deader\u0103... s[u]fl[e]t[e]le.",
            "DOSOFTEI, V. S. septembrie 4",
            "r",
            "TDRG",
            "PASCU, S. 62",
            "CADE",
            "\u0218tiu c\u0103 a m\u00e2ncat zdrav\u0103n\u0103 ucis\u0103tur\u0103!",
            "FURTUN\u0102, V. 28",
            "\u2013 Pl.: ",
            "ucis\u0103turi",
            "uciset\u00far\u0103",
            "\u2013 ",
            "Ucis",
            "1",
            "-\u0103tur\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "abbr",
            "citedRange",
            "hi",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "hi",
            "citedRange",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIT\u00c9LN\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "(Bis.; \u00eenvechit)",
            "Carte (sau evanghelie) cu \u00eenv\u0103\u021b\u0103tur\u0103.",
            "Cump\u0103rat-am aceast\u0103 carte... uciteln\u0103",
            " (a. 1643). ",
            "IORGA, S. D. XVII, 36",
            "S\u0103 \u0219tie c\u0103 am cump\u0103rat aceast\u0103 sf\u00e2nt\u0103 carte, anume ucitelna",
            " (a. 1699). ",
            "id. ib. 38",
            "Aceasta carte, anume uciteln\u0103, este anume a lui Vere\u0219 Toader",
            " (a. 1721). ",
            "D. POP, M. 63",
            "C\u0103r\u021bi au cump\u0103rat:... strastnic, triod, ucitelna, o psaltire",
            "(a. 1759). ",
            "IORGA, S. D. XVII, 165",
            "Un molitvenic de la Ie\u0219i..., o alfavit\u0103..., o uciteln\u0103",
            " (a. 1780). ",
            "id. ib. XIII, 160",
            "Aceasta carte, anume uciteln\u0103, este a lui popa Simion One",
            " (a. 1781). ",
            "D. POP, M. 18",
            "Am cump\u0103rat aceast\u0103 sf\u00e2nt\u0103 carte, anume ucitelna",
            " (a. 1786). ",
            "IORGA, S. D. XVII, 38",
            "Aceast\u0103 carte numit\u0103 uciteln\u0103 o au cump\u0103rat Cozma Lupului",
            " (a. 1790). ",
            "D. POP, M. 38",
            "\u2013 Pl.: ",
            "ucitelne. - ",
            "ceat\u00e9ln\u0103",
            "DA I/II",
            "\u2013 Din slavonul UNKNOWN."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIU1",
            "interj.",
            "interj.",
            "v. uti. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIU2",
            "subst.",
            "subst.",
            "(Regional)",
            "A\u021b\u0103 r\u0103sucit\u0103 cu care coase cizmarul.",
            "Cf. H XVII 9",
            "com. MARIAN",
            "\u2013 Accentul necunoscut. - . Pl.: ? - . \u0218i: ",
            "ugiu",
            "Com. MARIAN",
            "\u2013 Etimologia necunoscut\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "bibl",
            "form",
            "hi",
            "bibl",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIUL\u00c1",
            "vb. I. ",
            "vb. I.",
            "(Regional)",
            "A (se) da \u00een leag\u0103n, a se da \u00een scr\u00e2nciob ",
            "(2)",
            "Cf. ALR I 1703/85",
            "\u2013 V. ",
            "uciul"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "bibl",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIZ\u00c1\u0218",
            "s.m. \u0219i f",
            "s.m. \u0219i f",
            "v. uciga\u0219. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCIZ\u0102TOR",
            "adj., s.m. \u0219i f",
            "adj., s.m. \u0219i f",
            "v. ucig\u0103tor. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCI\u00cd",
            "vb. IV. t r a n z. ",
            "vb. IV.",
            "Tranz.",
            "(Prin Transilv.; \u00eentr-un desc\u00e2ntec; cu sens neprecizat, probabil)",
            "A scormoni ",
            "(1)",
            "Pas\u0103rea ceriului, cu clon\u021bu de o\u021biel, cu aripi de fier, \u00een capu lui N. s-a cobor\u00e2t, cu unghiile a uciit, cu clon\u021bu a str\u00e2ns junghiurile \u0219i s\u0103ge\u021bile acestuia.",
            "POP., ap. GCR II, 340",
            "\u2013 Prez. ind.: ",
            "uciesc",
            "\u2013 Etimologia necunoscut\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCI\u00d3CI",
            "s. m.  pl. =  ocioc.",
            "s. m.",
            "pl. = ",
            "ocioc",
            "(Regional)",
            "Ceea ce r\u0103m\u00e2ne dup\u0103 ce s-au cernut s\u00e2mburii de bostan pisa\u021bi (B\u0103u\u021bar - Caransebe\u0219).",
            "Cf. ",
            "VICIU, GL.",
            "(Regional)",
            " Buc\u0103\u0163ele de aluat care se folosesc \u00een loc de t\u0103ie\u0163ei, fierte \u00een sup\u0103 sau \u00een lapte; ",
            "(popular)"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCI\u00d3R1",
            "s.n.",
            "s.n.",
            "v. urcior",
            "1"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCI\u00d3R2",
            "s.n.",
            "s.n.",
            "v. urcior",
            "2"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCLON\u00cd",
            "vb. IV. r e f l. ",
            "vb. IV.",
            "Refl.",
            "(\u00cenvechit, rar)",
            "A se da la o parte (de la ceva), a se abate.",
            "To\u021bi uclonir\u0103-se",
            "preur\u0103 \u0219i nu fur\u0103 op; nu e f\u0103c\u0103toriu bine, nu e nece p\u0103r\u0103 la unul.",
            "PSALT. 102",
            "TDRG",
            "ROSETTI, L. R. VI, 258",
            "\u2013 Prez. ind.: ",
            "uclonesc",
            "\u2013 Din slavonul UNKNOWN."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCL\u00c9I",
            "s. m. ",
            "s. m.",
            "(Iht.; prin Munt., Olt. \u0219i Dobr.)",
            "Oble\u021b",
            "(Alburnus alburnus).",
            " Cf. ",
            "DAM\u00c9, T. 127",
            "TDRG",
            "ATILA, P. 255",
            "ANTIPA, F. I. 161",
            "id. P. 387",
            "JAHRESBER.",
            "\u0218\u0102INEANU, D. U.",
            "CADE",
            "B\u0102CESCU, P. 56, 135",
            "CL 1971, 276",
            "ALR I 1746/860, 885",
            "Cine n-a m\u00e2ncat oclei proasp\u0103t, nu \u0219tie ce e bun pe lume.",
            "ZANNE, P. I, 566",
            "\u2013 Pl.: ",
            "uclei. - ",
            "ocl\u00e9i",
            "ocl\u00e9ie",
            "ATILA, P. 25",
            "ANTIPA, F. I. 16",
            "\u2013 Din bg. ",
            "\u043e\u043a\u043b\u0435\u0439",
            "\u0443\u043a\u043b\u0435\u044f"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "bibl",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCN\u00cd",
            "vb. IV.",
            "vb. IV.",
            "Intranz.",
            "(Prin Ban.)",
            "A pufni (de furie, de nemul\u021bumire), a fi foarte m\u00e2nios.",
            "Cf. ",
            "NOVACOVICIU, C. B. I, 22",
            "G\u0102MULESCU, E. S. 198",
            "\u2013 Prez. ind.: ",
            "ucnesc",
            "\u2013 Din scr. ",
            "uknuti"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCRAINE\u00c1N",
            "s. m. \u0219i f. ",
            "s. m. \u0219i f., adj.",
            "S. m. \u0219i f.",
            "Persoan\u0103 care face parte din popula\u021bia de baz\u0103 a Ucrainei sau este originar\u0103 de acolo; (la m. pl.) popor care s-a constituit ca na\u021biune pe teritoriul Ucrainei.",
            "Cf. ",
            "CADE",
            "M. D. ENC.",
            "DEX",
            "L. ROM. 1977, 152",
            "Adj.",
            "Care apar\u021bine Ucrainei sau ucrainenilor, privitor la Ucraina sau la ucraineni, originar din Ucraina, caracteristic ucrainenilor.",
            "Avea o fa\u021b\u0103 bl\u00e2nd\u0103, curat ucrainean\u0103,ni\u0219te ochi mari c\u0103prii.",
            "CONTEMPORANUL, VI",
            "1",
            "A vorbit \u00een limba ucrainean\u0103, pe care o \u00een\u021belegeam \u0219i eu.",
            "SADOVEANU, O. XI, 295",
            "Coborau... pufuri de n\u0103gar\u0103, r\u0103t\u0103cite... din stepele ucrainiene.",
            "id. ib.",
            "Popoarele ortodoxe, rus, ucrainian, s\u00e2rbesc, grec, prezint\u0103 acest grandios fenomen al unei relative unit\u0103\u021bi lingvistice.",
            "BLAGA, T. CULT. 192",
            "id. T. VAL. 258",
            "Vorbitori de limb\u0103 ucrainean\u0103 se afl\u0103 \u0219i pe teritoriul patriei noastre.",
            "GRAUR, I. L. 197",
            "PANAITESCU, O. \u021a. 49",
            "(Substantivat, f.)",
            "Limba vorbit\u0103 de ucraineni (",
            "1",
            "\u00cen ucrainean\u0103 s\u00e2nt foarte r\u0103sp\u00e2ndite numele \u00een -enko.",
            "GRAUR, N. P. 80",
            "M. D. LINGV.",
            "\u2013 Pronun\u021bat: ",
            "-crai-nean",
            "ucraineni, -e",
            "ucraini\u00e1n, -\u0103",
            "-ni-an",
            "\u2013 ",
            "Ucraina",
            "-ean"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "bibl",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCRAINE\u00c1NC\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "Ucrainean\u0103.",
            "Cf. ",
            "DEX",
            "\u2013 Pronun\u021bat: ",
            "-crai-nean-",
            "ucrainence",
            "\u2013 ",
            "Ucrainean",
            "-c\u0103"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "bibl",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCRAINI\u00c1N",
            "s.m. \u0219i f., adj.",
            "s.m. \u0219i f., adj.",
            "v. ucrainean. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCRA\u00cdN\u021aI",
            "s.m.  pl. ",
            "s.m. pl.",
            " (Rar)",
            " Ucraineni.",
            "Acei ucrain\u021bi, \u00eenchin\u00e2nd \u0219i cinstind b\u0103utur\u0103 de-a lor, chiar r\u00e2deau de obiceiul nostru, al moldovenilor, de a bea vin.",
            "SADOVEANU, O. XIII, 127",
            "\u2013 Din ucr. \u0443\u043a\u0440\u0457\u043d\u0446\u0456."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UCROP",
            "s. n. ",
            "s. n. ",
            "v. uncrop. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UC\u00c1Z",
            "s.n.",
            "s.n.",
            "(\u00cenvechit \u0219i popular)",
            "Ordin (",
            "1",
            "I 1",
            "1",
            "A\u0219tepta s\u0103 le vie ucaz de la Petreburhu, de la \u00eemp\u0103ratul moschicescu, s\u0103 vad\u0103 ce vor face.",
            "NECULCE, L. 208",
            "De la \u00eendurarea \u00eentru tot milostivului st\u0103p\u0103nitoriului \u00eemp\u0103rat, dup\u0103 \u00eenaltili ucazuri",
            " (a.1818). ",
            "GCR II, 219/26",
            "Aicea gheneralii Miloradovici c\u0103p\u0103t\u00e2nd ucaz (porunc\u0103), cur\u00e2nd la Smolensc... s\u0103 mearg\u0103.",
            " N. STOICA, C B. 308, cf. ",
            "CAT. MAN. I, 218",
            "VALIAN, V. 148",
            "Foile din St. Petersburg ne \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219esc un ucas \u00eemp\u0103r\u0103tesc din 21 febr[uarie].",
            "1",
            "1",
            "1",
            "STAMATI, D.",
            "1",
            "Ucazele lui Petru care ne-au rennoit Din m\u00e2n\u0103 nu le las\u0103; drept prav\u0103\u021b \u00eei slujesc.",
            "NEGRUZZI, S. II, 194",
            "POLIZU",
            "Se primise de la arhierie un ucaz.",
            "CONTEMPORANUL, III, 660",
            "DDRF",
            "BARCIANU",
            "\u00centre at\u00e2tea ve\u0219ti zguduitoare..., cade \u0219i aceea c\u0103 un ucaz \u00eemp\u0103r\u0103tesc a chemat sub steag... o\u0219tenii.",
            "S\u0102M. III, 578",
            "ALEXI, W.",
            "TDRG",
            "\u0218\u0102INEANU",
            "CADE",
            "SCRIBAN, D.",
            "Fig.",
            "M\u0103sur\u0103, decizie, hot\u0103r\u00e2re care nu admite discu\u021bie.",
            "Cf. ",
            "SCRIBAN, D.",
            "Familia ajuns\u0103 \u00een impas, buim\u0103citor, venea cu un ucaz: \u00een noul an \u0219colar trebuia s\u0103 r\u0103m\u00e2n acas\u0103.",
            "BLAGA, H. 94",
            "Fa\u021b\u0103 col\u021buroas\u0103, osoas\u0103, avea bunica... parc\u0103 mereu zv\u00e2rlea ucazuri.",
            "STANCU, D. 7",
            "Tot ce se g\u0103sea sub nivelul zvelte\u021bii lui i se p\u0103rea... scos de mai \u00eenainte din lupta pentru dragoste, ca printr-un ucaz al ursitelor.",
            "VINEA, L. I, 219",
            "DEX",
            "Autoriza\u021bie, ordonan\u021b\u0103.",
            "\u0218-au f\u0103cut ocaz di la ghin\u0103rariul Lis,... ca s\u0103 poat\u0103 umbla cu 2 oameni pe mari, s\u0103 prind\u0103 pe\u0219te.",
            "NECULCE, L. 329",
            "\u2013 Scris \u0219i: ",
            "ucas",
            "ucazuri",
            "ucaze",
            "oc\u00e1z",
            "\u2013 Din rus. ",
            "\u0443\u043a\u0430\u0437"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "abbr",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UC\u00c9DE",
            "vb. III",
            "vb. III",
            "v. ucide"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UC\u00c9L",
            "s.m.",
            "s.m.",
            "(\u00cen dic\u021bionarele din trecut)",
            "Pas\u0103re (",
            "I 2",
            "Cf. ",
            "POLIZU",
            "\u2013 Pl.: ",
            "ucei",
            "\u2013  Din it. ",
            "uccello"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "bibl",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UC\u00c9NIE",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "(\u0128nvechit \u0219i regional)",
            "Teorie",
            "1",
            "(1)",
            "Ucenie",
            "TEXTE ROM. (XVI), 409",
            "POLIZU",
            "LM",
            "(Regional)",
            "Teorie \u00een armat\u0103.",
            "Cf. ",
            "R\u0102DULESCU-CODIN, 54",
            "(\u00cenvechit, prin Munt., Olt. \u0219i Mold.)",
            "Instruc\u021bie ost\u0103\u0219easc\u0103, exerci\u021biu militar; ",
            "(\u00eenvechit \u0219i popular)",
            "1",
            "(1)",
            "Cf. LM",
            "F\u0103ceau ocenie, se str\u00e2ngeau iar roat\u0103 \u0219i vorbeau.",
            "SANDU-ALDEA, D. N. 218",
            "ALEXI, W.",
            "CONV. LIT. XLIII, 921",
            "To\u021bi gr\u0103nicerii, afar\u0103 de a\u0219a-porecli\u021bii c\u0103ru\u021ba\u0219i,... erau f\u0103cu\u021bi scuti\u021bi \u0219i de oceanie \u0219i de podvezi.",
            "CHIRI\u021aESCU, GR. 8",
            "Polcul f\u0103cea ne\u00eentrecuta-i oceanie, c\u00e2nd sotniile se preg\u0103teau de iure\u0219.",
            "CONV. LIT.",
            "CADE",
            "L-a mu\u0219truluit mai abitir ca la ocenie.",
            "R\u0102DULESCU-CODIN",
            "P-atunci nu era ocenie care-nv\u0103\u021ba militarii mustra cu pu\u0219ca.",
            "GRAIUL, I, 118",
            "I. CR. III, 347",
            "ARH. OLT. XXI, 271",
            "\u2013 Pl: ",
            "ucenii. -",
            "oc\u00e9nie",
            "oce\u00e1nie",
            "\u2013 Din slavonul ",
            "UNKNOWN",
            "y\u0447\u0435\u043d\u0438e"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "citedRange",
            "abbr",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UC\u00cdD",
            "s.n.",
            "s.n.",
            "(\u00cenvechit, rar)",
            "Omor ",
            "(1)",
            "Ba s\u0103 t\u0103cem, z\u0103u, ca zidul, c\u0103 nu-i lucru s\u0103-l vorbim, De se va afla ucidul, cu to\u021bii ne pr\u0103p\u0103dim.",
            "PANN, P. V. III, 115/16",
            "\u2013 Pl.:?",
            "\u2013 Postverbal de la ",
            "ucide"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UC\u00cdDE",
            "vb. III. t r a n z.",
            "vb. III.",
            "Tranz.",
            "A pricinui (cu sau f\u0103r\u0103 inten\u021bie) moartea violent\u0103 a unei fiin\u021be; a omor\u00ee ",
            "(\u00eenvechit)",
            "a s\u0103v\u00e2r\u0219i ",
            "  V. a s a s i n a.",
            "Se ai ucide grea\u0219nicii, Doamne.",
            "r",
            "r",
            "\u00cenchiser\u0103 u\u0219ile, cer\u0103ndu elu se-lu ucig\u0103.",
            "COD. VOR",
            "2",
            "r",
            "Hicle\u0219ig f\u0103cea se-lu ucig\u0103 elu pre cale.",
            "r",
            "r",
            "Nu ucide ei, se nu c\u00e2ndva uite leagea ta.",
            "PSALT. 112",
            "Dem\u0103rea\u021ba ucidea to\u021bi p\u0103c\u0103to\u0219ii p\u0103m\u00e2ntului.",
            "ib. 207",
            "C\u0103 s\u00e2nte\u021bi feciorii celor ce au ucis proroci.",
            "EV. SL.-ROM. 303/13",
            "Irod... tremise \u0219i ucise to\u021bi coconii.",
            "TETRAEV. (1574), 203",
            "Cain..., dup\u0103 ce ucise frate-s\u0103u, el se boln\u0103vi.",
            "CORESI, EV. 58",
            "Se cade fitului omenesc mult a se chinui \u0219i batjocurit a fi..., \u0219i ucis a fi, \u0219i a treia zi \u00eenvie-va.",
            "id. ib. 67",
            "Eu ucig \u0219i viu fac, vat\u0103m \u0219i eu vindec.",
            "r",
            "r",
            "Iar\u0103 mutarea, de-\u0219 va ucide feciorul de n\u0103prasn\u0103 \u0219i va muri.",
            " id. \u00een ",
            "TEXTE ROM. (XVI), 222",
            "Cine va ucide pe Cain de \u0219apte ori va fi pedepsit.",
            "PO 23/12",
            "Adun\u0103 ceat\u0103 \u0219i se r\u0103dicar\u0103 \u00eentr-aceea noapte de uciser\u0103 pre Mihail",
            " (a. 1620). ",
            "GCR I, 62/2",
            "Deci Mavrichie fu vinovat; dar\u0103 coconii pentru ce-i uciser\u0103 f\u0103r\u0103 vin\u0103?",
            "MOXA",
            "r",
            "S-au jeluit... c-a ucis Cap\u0219ea pre un fecior a lui Dumitru",
            " (a. 1621). ",
            "I. BIANU, D. R. 64",
            "ST. LEX.154",
            "v1",
            "Vl\u0103dicii... s\u0103 sv\u0103tuis\u0103 ca s\u0103 ucig\u0103 \u0219i pre Lazar.",
            "VARLAAM, C. 66",
            "Nu voi poslu\u0219i acesta lucru ca s\u0103 ocig pruncul.",
            "HERODOT",
            "2",
            "El s-au m\u00e2niiat \u0219i i-au ucis pre to\u021bi.",
            "id. ib. 103",
            "De s\u0103 va prileji s\u0103 dea lupii \u00een oi..., cela ce au ucis dul\u0103ul s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 toat\u0103 paguba.",
            "PRAV. 20",
            "Cela ce s\u0103 va  sv\u0103tui s\u0103 ucig\u0103 pre vreun direg\u0103toriu,... de nu va fi apucat s\u0103 fac\u0103 moarte, s\u0103 nu se cearte.",
            "id. 70",
            "Cine ucide vinovat iaste giudec\u0103\u021bii.",
            "r",
            "r",
            "Poate fiecine s\u0103 ucig\u0103 f\u0103r\u0103 certare pre cela ce s\u0103 g\u0103tea\u0219te s\u0103-l fure",
            " (a. 1652). ",
            "GCR I, 162/6",
            "Cet\u0103\u021benii vrur\u0103 s\u0103-l ucig\u0103 cu-n\u0219el\u0103ciune.",
            "r",
            "r",
            "Boul... pre vreun b\u0103rbat sau muiare va \u00eempunge a\u0219a cum s\u0103 moar\u0103, acel bou s\u0103-l ucig\u0103 cu pietri.",
            "ZOBA, S. 105",
            "I-au scos pre ei s\u0103-i ucig\u0103 la pustie.",
            "1",
            "1",
            "Cela ce va omor\u00ee ",
            "(v a o m o r \u00ee ms. 45, va ucide ms. 4 389)",
            "ib.",
            "2",
            "Cu to\u021bii... asupra nevinovatului \u0219i bunului \u00eemp\u0103rat n\u0103vr\u0103p\u0103sc \u0219i acolea pe loc neomene\u0219te \u00eel ucig.",
            "CANTEMIR, HR. 225",
            "ANON. CAR.",
            "El le-au dat galbeni, c\u0103 s\u0103 temea s\u0103 nu-l ucig\u0103.",
            " R. POPESCU, ",
            "CM I, 285",
            "Lovi pe m\u0103gariu \u0219i-l ucise",
            " (cca 1705). ",
            "GCR I, 353/10",
            "Nimenea s\u0103 nu ucid\u0103 pre ceea ce s-au p\u0103zit vie de c\u0103tr\u0103 d\u00e2n\u0219ii.",
            "v",
            "v",
            "KLEIN, D. 444",
            "Iac\u0103 vr\u0103jma\u0219ul va s\u0103 ne ucid\u0103.",
            "BUDAI-DELEANU, \u021a. 279",
            "\u00cend\u0103r\u0103t de-aci, c\u0103 aci cu pietri te ucidem \u0219i te m\u00e2nc\u0103 c\u00e2ini!",
            " N. STOICA, C B. 186, cf. ",
            "DRLU",
            "Solda\u021bii... au perit ucig\u00e2nd o mul\u021bime de du\u0219mani.",
            "1",
            "1",
            "Spre-a patriii paos a-l ucide am cercat.",
            "ASACHI, S. L. I, 208",
            "Dup\u0103 ce \u00eei uciser\u0103 mai pe to\u021bi, se \u00eentoarser\u0103 la locul luptei spre a culege jaful.",
            "B\u0102LCESCU, M. V. 392",
            "ISER",
            "2",
            "POLIZU",
            "De dou\u0103 zile, o ceat\u0103 de v\u00e2n\u0103tori cu arenda\u0219ul mo\u0219iii se lupt\u0103 s\u0103-i ucig\u0103.",
            "PELIMON, I. 221/4",
            "F\u0103c\u0103torii de r\u0103u fac complot ca s\u0103 ucid\u0103 un c\u0103l\u0103tor spre a-l despoia.",
            "CANELLA, V. 58",
            "Ucide-ne-mpreun\u0103 ca pentru ve\u0219nicie S\u0103 fim doi spectri gemeni uni\u021bi prin infamie.",
            "ALECSANDRI, T. II, 185",
            "CIHAC, I, 295",
            "M\u00e2ndrul c\u0103pitan Ce-a ucis cu m\u00e2na-i pa\u0219a musulman.",
            "BOLINTINEANU, O. 44",
            "S\u0103-mi ucizi calul, t\u00e2lharule!",
            "GRANDEA, S. 206",
            "Puteri s\u0103 puie-n bra\u021bul ce-ar sta s\u0103 m\u0103 ucid\u0103.",
            "EMINESCU, O. I, 115",
            "\u0102la a fost ucis pe tat\u0103-s\u0103u \u0219i-l b\u0103gase pe frate-s\u0103u la ocn\u0103.",
            "CARAGIALE, O. VI, 285",
            "Care ucide ursul cu cu\u021bitul f\u0103r\u0103 a clipi?",
            "DELAVRANCEA, O. II, 109",
            "\u00cendat\u0103 se l\u0103\u021bi vuietul c\u0103 mitropolitul a fost ucis.",
            "I. NEGRUZZI, A. 66",
            "Cel ce mi-a ucis b\u0103rbatul Azi m\u0103 are-n voia lui!",
            "CO\u0218BUC, P. II, 11",
            "BARCIANU",
            "Nu se poate s\u0103 ucide\u021bi un copil!",
            "DAVILA, V. V. 46",
            "ALEXI, W.",
            "C\u00e2nd Rienzi se apropie, \u00eel ucide mi\u0219ele\u0219te.",
            "PANU, A. I, 26",
            "TDRG.",
            "Iahveh, pe Univers \u00eenfuriat, Ucide oameni ca s\u0103 cad\u0103 stele.",
            "CODREANU, S. I, 299",
            "\u0218\u0102INEANU, D. U.",
            "Strecur\u00e2ndu-se noaptea \u00een odaia de culcare a domnului ca s\u0103-l ucid\u0103, Clara-doamna e prins\u0103.",
            "LOVINESCU, S. I, 86",
            "Mi-au ucis b\u0103rbatul \u00een reghimentele lor.",
            "REBREANU, R. II, 231",
            "Ne-am b\u0103tut. Puteam prea bine s\u0103-l ucid. Dar l-am l\u0103sat...",
            "EFTIMIU, \u00ce. 98",
            "Vehilul cu care tr\u0103ia de c\u00e2\u021biva ani... a ucis-o din gelozie.",
            "M. ELIADE, D. 70",
            "Ce? Ai ucis pe cineva?... Nu ai alur\u0103 ofensiv\u0103.",
            "TOP\u00c2RCEANU,  O. A. I, 228",
            "A venit \u00eenaintea cur\u021bii un tic\u0103los care-\u0219i ucisese p\u0103rin\u021bii.",
            "BR\u0102ESCU, O. A. II, 360",
            "O\u0219tirile du\u0219manilor... veneau ucig\u00e2nd lumea \u0219i arz\u00e2nd satele.",
            "VISSARION, B. 43",
            "Ucide-n cuib perechea de sure turturele Ce v-a-ng\u00e2nat s\u0103rutul.",
            "VOICULESCU, POEZII, I, 231",
            "\u00cenainte de Hristos, femeia \u0219i copii erau sub st\u0103p\u00e2nirea total\u0103 a b\u0103rbatului, care \u00eei putea chiar ucide.",
            "ROMANESCU, ZE\u021a. 45",
            "D. POP, M. 155",
            "ROSETTI, L. R. I, 128",
            "SCRIBAN, D.",
            "\u00centorc\u00e2ndu-se apoi acas\u0103, ucide mu\u0219tele care \u00eel turburau, se culc\u0103 din nou \u0219i poate \u00een sf\u00e2r\u0219it s\u0103 doarm\u0103.",
            "NEGULESCU, G. 100",
            "Temutul avocat  ucisese \u00een duel acum trei ani pe un alt purt\u0103tor de nume istoric: Tudor Buzescu.",
            "MIH\u0102ESCU, D. A. 32",
            "Am ucis furnicile cu sutele, strivindu-le.",
            "C\u0102LINESCU, C. O. 43",
            "Cu c\u00e2teva decenii \u00eenainte, Cain al lui Byron ucidea pe fratele s\u0103u Avei.",
            "BLAGA, Z. 109",
            "\u0218i-a ucis cu focuri de pu\u0219c\u0103 prietenul.",
            "VINEA, L. II, 82",
            "R\u0103zboiul devalorizeaz\u0103... \u00eens\u0103\u0219i via\u021ba, fiindc\u0103 el impune omului s\u0103 ucid\u0103 omul.",
            "FLORIAN, R. II, 35",
            "Vor a\u0219tepta lumina zilei, vor urca, vor sparge u\u0219a \u0219i-l vor ucide.",
            "V. ROM.",
            "Ucig\u00e2nd \u0219i robind du\u0219manul..., au c\u00e2\u0219tigat atunci biruin\u021ba cea mai frumoas\u0103.",
            "V. ROM. ianuarie  1970, 27",
            "Uciga-l-a\u0219, uciga, Dar nu \u0219tiu ce-i otrava.",
            "POMPILIU, B. 56",
            "Ea a c\u0103utat vreme cu prilej de l-a ucis.",
            "SEVASTOS, P. 66",
            "Ziua \u0219edea l\u00e2ng\u0103 oi..., Noaptea ucidea ciocoi.",
            "R\u0102DULESCU-CODIN, L. P. I, 224",
            "De ucis, n-am ucis pe nimeni.",
            " FURTUN\u0102, C 82, cf. ",
            "ALR I/II h 291",
            "ALRM I/II h 409",
            "ALR II 3 594/414",
            "ib. 3",
            "Jur-prejur de mese Stau \u00een cete dese Sfin\u021bi \u0219i mucenici,... Uci\u0219i \u00een dreptate.",
            "BALADE, I, 288",
            "A ie\u0219it \u00eenaintea \u00eemp\u0103ratului spuind c\u0103 el a ucis \u0219arpele.",
            "CAF III, 394",
            "Pentru tini-un r\u0103u de c\u00e2ne Mi-am ucis frate cu mine.",
            "ib. VI, 240",
            "Pentru un lucru de nimica era s\u0103-mi ucid vaca.",
            "SNOAVA, III, 144",
            "Nu vinde pielea ursului \u00eenainte de a-l ucide.",
            "ZANNE, P. I, 680",
            "Gura ucide mai mult dec\u00e2t sabia.",
            "id. ib. II, 178",
            "(Prin analogie)",
            "Albinele... \u00eei ucig [pe tr\u00e2ntori] \u0219i din l\u0103ca\u0219ul lor afar\u0103 \u00eei scot.",
            "TOMICI, C. A. 20/15",
            "Fig.",
            "Soarele \u00een r\u0103s\u0103rit de s\u00e2nge-\u0219i spal\u0103-n mare L\u0103ncile, cu care a ucis \u00een goan\u0103 noaptea.",
            "BLAGA, POEZII, 10",
            "Absol.",
            "Ai obidit vrun om mi\u0219el sau ai ucis.",
            "COD. TOD. 214",
            "Boambele... r\u0103u ucidea.",
            "N. STOICA, C. B. 165",
            "To\u021bi care au ucis n-au s\u0103 uite aceasta niciodat\u0103.",
            "C. PETRESCU, \u00ce. II, 18",
            "Poate ai fi vrut s\u0103 \u0219i ucizi?",
            "ARGHEZI, S. XI, 95",
            "Cine-a v\u0103zut pe uciga\u0219 \u0219ez\u00e2nd, \u0218i dup\u0103 ce-a ucis, Al\u0103turea de victim\u0103, ani lungi?",
            "JEBELEANU, S. H. 73",
            "Am mers la v\u00e2n\u0103toare \u0219i-am ucis.",
            "ISANOS, P. 390",
            "Obuzele ucideau \u0219i s\u0103pau totodat\u0103 groapa,",
            "id. V. 104",
            "Refl. pas.",
            "Poruncea Dumnezeu, \u00een legea veche, c\u0103 de va slobozi vreo fat\u0103, cu bun\u0103 voia ei, a-\u0219i pierde fecioriia sa..., s\u0103  se ucid\u0103 cu pietri.",
            "MAIOR, \u00een \u0218A I, 801",
            "Secretariul ministrului..., ie\u0219ind de la teatru, s-au ucis de c\u0103tr\u0103 un om, ce-l scoser\u0103 din slujba sa.",
            "2",
            "2",
            "Comendantul..., merg\u00e2nd cu o \u00eens\u0103mn\u0103toare parte de armie prin Transilvania \u0219i Ungaria de sus, s-au ucis la a lui \u00eenturnare de c\u0103tr\u0103 unguri.",
            "IST. M. 20/6",
            "Iar de atunci nu se mai ucid oameni b\u0103tr\u00e2ni.",
            "FURTUN\u0102, C. 41",
            "Refl. recipr.",
            "Cf.",
            " PONTBRIANT, D",
            "S\u0103-i fac\u0103 s\u0103 se bat\u0103 p\u00e2n\u0103 s-or ucide.",
            "CREANG\u0102, P. 144",
            "Trebuie s\u0103 umble, s\u0103 pl\u00e2ng\u0103, s\u0103 se m\u00e2ng\u00e2ie, s\u0103 r\u00e2z\u0103, s\u0103 se bat\u0103 sau s\u0103 se ucig\u0103 chiar.",
            "CARAGIALE, O. III, 297",
            "Dincolo de  noi,... at\u00e2\u021bia \u0219i at\u00e2\u021bia care se ucid.",
            "C. PETRESCU, \u00ce. I, 103",
            "Am fost trimi\u0219i s\u0103 ne m\u0103cel\u0103rim unul pe altul... ar vrea s\u0103 ne ucidem din nou.",
            "H. LOVINESCU, T. 106",
            "(Prin exagerare)",
            "Discordia ne va ucide. Trebui s\u0103 ne unim for\u021bele.",
            "HASDEU, T. C. 35",
            "\u0218i-nciudat pe vulpe c\u0103 l-a am\u0103git, se duce s-o ucid\u0103 \u00een b\u0103taie.",
            "CREANG\u0102, ap. CADE",
            "Nu-i ucidea chinul, c\u00e2t doru-i ucidea.",
            "CO\u0218BUC, P. II, 201",
            "N\u0103scutu-s-a din setea de lumin\u0103 Ce pururea pe om va s\u0103-l ucid\u0103.",
            "CODREANU, S. I, 80",
            "O, o, nu cumva \u021bi-ai pus \u00een g\u00e2nd s\u0103 m\u0103 ucizi cu o m\u0103rturisire?",
            "REBREANU, I. 105",
            "C\u00e2nta\u021bi-mi s\u0103 m\u0103 satur,... Voi, stele, m\u0103\u0219ti de aur, Hieratice f\u0103pturi. De m-ar ucide vraja romanticei p\u0103duri.",
            "BOTTA, S. I, 127",
            "\u00ce\u0219i chinuiau mintea ce s\u0103 mai inventeze ca s\u0103 nu-i ucid\u0103 plictiseala.",
            "PREDA, R. 12",
            "L-o b\u0103tut de l-o ucigat.",
            "ALR II 3 596/95",
            "(Subiectul indic\u0103 o boal\u0103, o substan\u021b\u0103 toxic\u0103, un obiect etc.)",
            "Medicamentul,... la o doz\u0103 oarecare, poate s\u0103 ucig\u0103.",
            "MAN. S\u0102N\u0102T. 50/22",
            "Cade copacul peste car de-l sfarm\u0103 \u0219i peste boi de-i ucide.",
            "CREANG\u0102, P. 46",
            "L-a ajuns boala care l-a ucis.",
            "ARGHEZI, S. IX, 154",
            "Molima din 1813-1814 a ucis jum\u0103tate din popula\u021bia capitalei.",
            "G. BARBU, A. V. 179",
            "(Prin metonimie)",
            "Cutare produs chimic... se  administreaz\u0103 cu centimiligramul, \u0219i re\u021beta lui ar putea ucide un elefant.",
            "ARGHEZI, S. XII, 31",
            "(\u00cen impreca\u021bii)",
            "E\u0219ti mai mare, apoi \u0219i mai frumu\u0219ic\u0103, c\u0103ci aceasta caut\u0103, precum \u00eel v\u0103z eu, ucide-l-ar pietrile de schimonosit!",
            "GORJAN, H. 173/14",
            "Ucig-o toaca! Bat\u0103-o pustia! D-ale ei fermeci mi-e rea so\u021bia.",
            "I. V\u0102C\u0102RESCUL, P. 330/25",
            "Ascunde\u021bi-v\u0103 mai bine..., ca s\u0103 nu v\u0103 mai g\u0103seasc\u0103, ucig\u0103-l crucea \u0219i m\u0103n\u00e2nce-l moartea!",
            "EMINESCU, P. L. 16",
            "Dar diavolul ce alta are de lucru dec\u00e2t s\u0103 ispiteasc\u0103... - ucig\u0103-l crucea!",
            "CARAGIALE, O. II, 249",
            "Ucig\u0103-te bolohanii, unde-ai \u00eembiat toat\u0103 ziua,  sp\u00e2nzuratule?",
            "CONTEMPORANUL, VI",
            "2",
            "Piei, dimone, ucig\u0103-te-ar crucea!",
            "DELAVRANCEA, V. V. 26",
            "Ucig\u0103-te toaca! zice b\u0103tr\u00e2na scuip\u00e2nd \u00een s\u00e2n.",
            "AG\u00c2RBICEANU, O. I, 30",
            "Se bucura \u0219i zicea c-o avut noroc. Norocul, ucig\u0103-l focul . . .",
            "VLASIU, A. P. 468",
            "Ptiu! Ucig\u0103-te crucea!",
            "SORESCU, L. L. III, 90",
            "Ucig\u0103-te crucea, drace! Ce nu dai babelor pace?",
            "JARN\u00cdK - B\u00c2RSEANU, D. 466",
            "Ucig\u0103-te crucea, tu ai chiar nebunit de tot.",
            "RETEGANUL, P. I, 7",
            "Ucig\u0103-te toaca, da aici \u00eemi erai p\u0103rintele!",
            "SEVASTOS, P. 119",
            "\u0218EZ. V, 167",
            "Fugi, izdate, blestemate, Ucig\u0103-te sf\u00e2nta cruce.",
            "R\u0102DULESCU-CODIN, L. P. I, 562",
            "Ucig\u0103-te sf\u00e2nta cruce, Sui \u00een pod \u0219i n-ai ce duce!",
            "VICIU, F. 121",
            "Ucig\u0103-te crucea, drace, Ce nu dai babelor pace, S\u0103 mai fac\u0103 rug\u0103ciuni.",
            "AN. DOBR. XI, 117",
            "ALR II 3 596/346",
            "ALR SN VII h 2",
            "Trezindu-se, \u00eencepe a-\u0219i face cruce \u0219i a povesti ce a visat strig\u00e2nd: -Ptiu! ucig\u0103-l toaca, necurat.",
            "SNOAVA, III, 577",
            "Compuse: ",
            "ucig\u0103-l-crucea",
            "-sf\u00e2nta-cruce",
            "ucig\u0103-l-toaca",
            "ucig\u0103-l-t\u0103m\u00e2ia",
            "-fumul-",
            "t\u0103m\u00e2ii",
            "ucig\u0103-l-pietrele",
            "bolovanii",
            "ucig\u0103-l-vederea",
            "m\u00e2nia",
            "focul",
            "\u00eentunerecul",
            "ucig\u0103-l-Maica-Precista",
            "Doamne)",
            "s.m. ",
            "(popular)",
            " nume dat diavolului.",
            "Cf. ",
            "POLIZU",
            "Fugea lumea de d\u00e2nsul ca de ucig\u0103-l toaca.",
            "GHICA, S. 41",
            "PONTBRIANT, D.",
            "\u00cengerul ur\u00e2t se pare, ucig\u0103-l-crucea frumos!",
            "HASDEU, R. V. 16",
            "HEM 508",
            "C\u00e2nd se pune el, face \u0219i p\u0103 ucig\u0103-l t\u0103m\u00e2ia mog\u00e2ndea\u021b\u0103 \u0219i tot iese dasupra.",
            "JIPESCU, O. 52",
            "Balele... pe care ucig\u0103-l-toaca le scuip\u0103 din v\u0103g\u0103une... se adun\u0103 \u00een nomol.",
            "ODOBESCU, S. III, 187",
            "Mo\u0219neagul \u00eens\u0103, g\u00e2ndind c\u0103-i ucig\u0103-l-crucea, s-a sp\u0103riet.",
            "CREANG\u0102, P. 79",
            "A c\u0103lcat omul \u00een urm\u0103 rea \u0219i-a c\u0103zut \u00een st\u0103p\u00e2nirea lui ucig\u0103-l-toaca.",
            "SLAVICI, N. II, 334",
            "Cotoroan\u021ba de bab\u0103... Ucig\u0103-l crucea mi-a adus-o azi \u00een cas\u0103.",
            "CONTEMPORANUL, VI",
            "2",
            "\u00cen Moldova... cred rom\u00e2nii c\u0103 cel ce s-a omor\u00e2t singur pe sine s-a dat lui ucig\u0103-l-crucea.",
            "MARIAN, \u00ce. 345",
            "DDRF",
            "BARCIANU",
            "ALEXI, W.",
            "CANDREA, F. 114",
            "TDRG",
            "PAMFILE, S. T. 58",
            "C\u00e2nd faci cas\u0103 nou\u0103, s\u0103 \u00eengropi de viu un cuco\u0219 \u00een mijlocul ei, atunci nu se apropie \u201eucig\u0103-l-crucea\u201d de cas\u0103.",
            "GOROVEI, CR. 56",
            "JAHRESBER.",
            "Ucid\u0103-l-toaca s-amestec\u0103 \u00een daravelele oaminilor.",
            "SEVERIN, S. 54",
            "\u0218\u0102INEANU, D. U.",
            "Din ziua aceea gospodarii to\u021bi s-au lep\u0103dat de ucig\u0103-l crucea.",
            "SADOVEANU, O. III, 36",
            "SCRIBAN, D.",
            "\u021ai-am spus s\u0103 nu mai pomene\u0219ti pe ucig\u0103-l-crucea. Ce p\u0103catele, doar e\u0219ti preot b\u0103tr\u00e2n.",
            "C\u0102LINESCU, E. O. II, 239",
            "FORM. CUV. I, 11",
            "A treia noapte au venit ucig\u0103-i-crucea cu iadul \u00eentreg \u00eenaintea lui..., dar toate acestea n-au \u00eengrozit pe voinic.",
            "SBIERA, P. 153",
            "De-o fi \u201eucig\u0103-l-toaca\u201d, ne facem cruce \u0219i-l \u00eenchin\u0103m \u00een stani \u0219i-n bolovani.",
            "RETEGANUL, P. I, 14",
            "Ucig\u0103-l crucea  a secat toate izvoarele.",
            "SEVASTOS, P. 32",
            "Fugeau, pare c-ar fi v\u0103zut pe ucig\u0103-l toaca.",
            "id. ib. 91",
            "Ucid\u0103-l-crucea, diavolu,... e du\u0219manul cel mai ne\u00eemp\u0103cat al omului.",
            "\u0218EZ. I, 241",
            "\u0218i fata fugea de cioban ca de ucig\u0103-l-toaca.",
            "R\u0102DULESCU-CODIN, \u00ce. 163",
            "S\u0103 c\u0103tr\u0103nea ucig\u0103-l-crucea \u0219i se \u00eennegrea de ciud\u0103.",
            "PAMFILE, D. 12",
            "O \u00eendemn\u0103 ucig\u0103-l-toaca de se suie pe un lemn s-o duc\u0103 \u0219i pe ea acas\u0103.",
            "I. CR. II, 263",
            "Chiuie fata, iaca vie ucig\u0103-l crucea - Dumnezeu cu noi, \u00een cas\u0103!",
            "FURTUN\u0102, C. 50",
            "COMAN, GL.",
            "ALR I 616/770, 890, 934, 960",
            "ALR SN V h 1",
            "N-are pe unde sc\u0103pa, C\u0103 nu-i ucig\u0103-l-crucea!",
            "BALADE, II, 249",
            "ZANNE, P. IV, 392",
            "Nu trecea o noapte \u00een care ucig\u0103-l sf\u00e2nta cruce cu to\u021bi puii lui s\u0103 nu fi sc\u0103p\u0103rat pe l\u00e2ng\u0103 bordeia\u0219ul babii Marin\u0103.",
            "SNOAVA, II, 103",
            "Neru\u0219in\u00e2ndu-se de sf\u00e2ntul loca\u0219, rostir\u0103 chiar numele lui ucig\u0103-l toaca \u00een biseric\u0103.",
            "ib. III, 416",
            "(Astr.; regional)",
            "c\u0103r\u0103u\u0219ul.",
            "C\u0103r\u0103u\u0219ului \u00eei zic unii \u0219i ucig\u0103-l-toaca sau ucig\u0103-l-crucea, adic\u0103 diavolul.",
            "OTESCU, CR. 5",
            "Prin unele p\u0103r\u021bi, c\u0103r\u0103u\u0219ul se mai cheam\u0103 \u0219i ucig\u0103-l-toaca.",
            "PAMFILE, CER. 163",
            "Refl.",
            "A se sinucide.",
            "\u00cen\u0219i\u0219i s\u0103 vor ucide prea sine unde vor vede slava sfin\u021bilor",
            " (cca 1550). ",
            "CUV. D. B\u0102TR. II, 471/7",
            "Nu uita\u021bi c\u0103 \u00eentre s\u0103rutul \u00eenso\u021birei voastre se va pune fantomul acelei ce s-a ucis din pricina voastr\u0103.",
            "NEGRUZZI, S. I, 54",
            "PONTBRIANT, D.",
            "C\u00e2nd ar \u0219ti St\u0103nic\u0103 c\u0103 eu s\u00e2nt aici, s\u00e2nt sigur\u0103 c\u0103 s-ar ucide!",
            "BOLINTINEANU, O. 403",
            "Decebal... mai \u00eenainte de a se ucide cu propria sa m\u00e2n\u0103, puse s\u0103 abat\u0103 apele r\u0103ului Sarge\u021bia.",
            "ODOBESCU, S. II, 284",
            "Iar tu ui\u021bi tot la raza de splendoare Ce-o vars\u0103-asupra ta a  lumii regi... \u0218-ai vrea cu proprii m\u00e2ni s\u0103 ne ucidem.",
            "EMINESCU, O. IV, 373",
            "Ce-mi mai r\u0103m\u00e2ne de f\u0103cut?... Dac\u0103 m-a\u0219 ucide!",
            "GANE, N. I, 177",
            "Regele... \u0219i frunta\u0219ii ge\u021bi se ucid singuri, spre a nu c\u0103dea prizonieri.",
            "P\u00c2RVAN, G. 89",
            "\u0218\u0102INEANU, D. U.",
            "Spun parc\u0103 to\u021bi cire\u0219ii o poveste Cu-o z\u00e2n\u0103 alb\u0103 care s-a ucis.",
            "D. BOTEZ, P. O. 22",
            "(Regional; complementul indic\u0103 animale, p\u0103s\u0103ri domestice)",
            "A t\u0103ia",
            " a sacrifica ",
            "(1)",
            "Cf. ",
            "LB",
            "ALR I/II h 291",
            "ALRM I/II h 409",
            "ALR I 736/243, 255, 266, 269, 270, 273, 280, 283, 355",
            "ALR II 3 596/157",
            "ALR SN IV h 1",
            "ALRM SN III h  936",
            "Fig.",
            "O voi cari s\u00e2nte\u021bi a\u0219eza\u021bi de p\u0103stori ai oamenilor, nu s\u00e2nte\u021bi p\u0103stori dec\u00e2t numai ca s\u0103 tunde\u021bi \u0219i s\u0103 ucide\u021bi turma voastr\u0103.",
            "PLE\u0218OIANU, T. IV, 43/4",
            "Tranz. \u0219i refl.",
            "(\u00cenvechit \u0219i regional; despre p\u0103r\u021bi ale corpului, \u021besuturi)",
            "A (se) distruge, a (se) v\u0103t\u0103ma (",
            "I 1",
            "Apucatu-m-au zile de s\u0103r\u0103cie... \u0219i piialea mea s-au ucis tare \u0219i oasele mele s\u0103 ojogir\u0103 de arsur\u0103.",
            "2",
            "2",
            "\u021ai-ai ucis m\u00e2na.",
            "ALR SN VII h 1",
            "Tranz.",
            "(Regional)",
            "A obosi foarte tare, a epuiza.",
            "Duduia p\u0103rea cuminte, \u00ee\u0219i c\u0103uta de cas\u0103, de copii;... voia parc\u0103 anume s\u0103-si ucid\u0103 nervii prea a\u021b\u00e2\u021ba\u021bi.",
            "N\u0102DEJDE, C. V. 21",
            "Muta mobilele dintr-un loc \u00een altul... p\u00e2n ce-\u0219i ucidea trupul si ur\u00e2tul.",
            "id. ib. 23",
            "Refl.",
            "M-am ucis.",
            "ALR I/II h 291",
            "ALRM I/II h 409",
            "Fig.",
            "A face s\u0103 piar\u0103; a distruge, a nimici ",
            "(1)",
            "Ucise viniile lor \u0219i smochinele lor \u0219i tiri tot lemnul de hotarul lor.",
            "PSALT. 221",
            "O, m\u00e2ndr\u0103 floare,... m\u0103 tem c\u0103 te va ucide A brumei aspre crudul venin.",
            "ASACHI, S. L. I, 114",
            "\u00cen z\u0103dar \u00eenghe\u021bi p\u0103m\u00e2ntul, Ucizi florile.",
            "ALECSANDRI, P. III, 22",
            "Fluturii plecar\u0103 \u0219i se dep\u0103rtar\u0103 at\u00e2t de mult,... \u00eenc\u00e2t s-au pierdut printre fulgii de z\u0103pad\u0103 \u0219i au fost uci\u0219i de iarn\u0103.",
            "D. ZAMFIRESCU, O. V, 271",
            "Sondele au spart scoar\u021ba p\u0103m\u00e2ntului, fier\u0103straiele au ucis p\u0103durile.",
            "SADOVEANU, O. XIV, 391",
            "L. ROM. 1987, 434",
            "Fig.",
            "(Complementul indic\u0103 un abstract, un fenomen etc.)",
            "A provoca dispari\u021bia, a face s\u0103 \u00eenceteze.",
            "Nu v\u0103 teme\u021bi... sufletu lui nu pot ucide.",
            "EV. SL.-ROM. 178/14",
            "F\u0103r\u0103 de cuvinte poht\u0103 s\u0103 o ucidem.",
            "CORESI, EV. 163",
            "Sparse zidul p\u0103catului \u0219i vrajba o ucise cu venirea sa",
            " (a. 1644). ",
            "GCR I, 111/27",
            "Ast\u0103 manier\u0103 de privire ucide geniul, \u00eencurajeaz\u0103 puternic \u00eenmul\u021birea mediocrit\u0103\u021bilor",
            " (a. 1862). ",
            "PLR I, 188",
            "S\u0103rmana copil\u0103 cerc\u0103 \u00een zadar s\u0103 lupte \u00een contra destinului, care-i ucidea fericirea.",
            "ALECSANDRI, O. P. 109",
            "Nenorocirea mea \u00eei va ucide via\u021ba.",
            "BOLINTINEANU, O. 404",
            "Tu \u00eemi ucizi g\u00e2ndirea, c\u0103ci nu m\u0103 \u00een\u021belegi.",
            "EMINESCU, O. IV, 437",
            "Acea speran\u021b\u0103 eu o ucideam \u00een inima mea.",
            "id. ib. VII, 230",
            "C\u00e2te talente ucise!",
            "DELAVRANCEA, T. 64",
            "Dup\u0103 ce v\u00e2rsta aceasta trece... frumoasele sim\u021bimente sunt ucise de proza vie\u021bii.",
            "D. ZAMFIRESCU, O. V, 24",
            "Privirea ei z\u00e2mbitoare ucidea orice putere de \u00eempotrivire.",
            "BR\u0102TESCU-VOINE\u0218TI, P. 166",
            "Dar ea, ca energia s\u0103-mi ucid\u0103, R\u00e2dea mereu cu r\u00e2sul ei dr\u0103cesc.",
            "CODREANU, S. I, 252",
            "Cucoana Marieta era a\u0219a de parfumat\u0103..., \u00eenc\u00e2t ucise \u00eentr-o clip\u0103... mirosul rustic \u0219i b\u0103rb\u0103tesc al nucului, sub care se aflau.",
            "HOGA\u0218, H. 91",
            "B\u0103ui p\u00e2n\u0103 sim\u021bii c\u0103 am ucis setea.",
            "id. DR. I, 293",
            "Moartea lui ucisese \u00eens\u0103 tot \u00een ea.",
            "PAPADAT-BENGESCU, R. I, 72",
            "R\u0103nile s-au \u00eenchis; am ucis trecutul.",
            "LOVINESCU, S. I, 29",
            "Am f\u0103cut un tratat spre a ucide echivocul.",
            "TITULESCU, D. 641",
            "S-a dus s\u0103-\u0219i ucid\u0103 neast\u00e2mp\u0103rul... prin cele p\u0103duri cu fiare de v\u00e2nat.",
            "GALACTION, O. 71",
            "Oameni veni\u021bi s\u0103-\u0219i ucid\u0103 ur\u00e2tul... c\u0103tar\u0103 hipnotic la ascensiunea domoal\u0103 a luminei.",
            "C. PETRESCU, \u00ce. I, 16",
            "E inadmisibil s\u0103 ucizi, cu un gest, tot ce e mai curat \u0219i mai sf\u00e2nt \u00eentr-un om!",
            "MU\u0218ATESCU, T. 375",
            "Ucis-am \u00een g\u00e2nd \u00eent\u00e2ia clip\u0103 a vie\u021bii \u0219i fulgerat-am \u00eenceputurile tale.",
            "CIORAN, C. A. 117",
            "\u00cemi voi ucide timpul \u0219i visurile, deci, C\u0103rpi-voi pe-ntuneric mantaua vie\u021bii mele.",
            "ARGHEZI, S. I, 58",
            "Str\u00e2ng\u00e2nd banii, ai ucis din fa\u0219\u0103 zece tragedii.",
            "C\u0102LINESCU, C. O.  38",
            "Eu nu strivesc corola de minuni a lumii \u0218i nu ucid Cu mintea tainele ce le-nt\u00e2lnesc \u00cen calea mea.",
            "BLAGA, POEZII, 3",
            "Retr\u0103ie\u0219te aspira\u021biile, \u00eenfr\u00e2ngerile, durerile... cu o pietate pe care n-a ucis-o spiritul critic.",
            "CONSTANTINESCU, S. III, 251",
            "Ca Saul omor\u00e2nd vr\u0103jitoarele, a\u0219a voi ucide Melancolia.",
            "BOTTA, S. I, 92",
            "Seceta a ucis orice boare de v\u00e2nt. Soarele s-a topit \u0219i a curs pe p\u0103m\u00e2nt.",
            "LABI\u0218, P. 37",
            "Prea mult\u0103 fine\u021be ucide sensul \u00eensu\u0219i al criticii.",
            "V. ROM. iunie 1965, 27",
            "Expr.",
            "A ucide timpul ",
            "(2)",
            "Succesele de la Bra\u0219ov nu erau dec\u00e2t un mod de a  ucide timpul \u0219i amintirea speran\u021bei.",
            "TEODOREANU, L. 428",
            "Li se p\u0103rea c\u0103 a ucide timpul... \u00een acest chip e o fars\u0103 pe care o joac\u0103 destinului.",
            "VINEA, L. I, 198",
            "(\u00cenvechit \u0219i regional)",
            "A bate (pe cineva) foarte tare; a lovi r\u0103u (pe cineva).",
            "\u0218i-i ucidea prin gloate ceia ce credea \u00eentru tinre.",
            "COD. VOR.",
            "2",
            "v",
            "Cine te va ucide \u00een buc\u0103 d\u0103 \u0219i alalta",
            "GCR I, *9/14",
            "Nepotul popei... au uces un om de au murit",
            " (a. 1588). ",
            "CUV. D. B\u0102TR. I, 52",
            "Se... duc \u00een ora\u0219e \u0219i \u00een cet\u0103\u021bi de-i gonescu \u0219i-i  hulescu \u0219i-i ucigu \u0219i-i scopescu spre ei.",
            "COD. TOD. 209",
            "Ei, venindu, i-au timpinat ni\u0219te t\u0103lhar[i]... \u0219i i-au t\u0103lhuit \u0219i i-au ucis, cum vor spune s\u00e2nguri dumitale",
            " (a. 1629). ",
            "IORGA, D. B. I, 46",
            "S\u0103 vor duce... uci\u0219i \u0219i ustura\u021bi de \u00eengeri cumpli\u021bi \u0219i nemilostivi.",
            "VARLAAM, C. 25",
            "Luar\u0103 trestiia \u0219i-l ucidea cu nus\u0103 \u00een cap.",
            "id. ib. 78",
            "Va strop\u0219i cu picioarele sau-l va ucide cu pumnii ponci\u0219i \u00een inim\u0103, p\u00e2n\u0103-l va omor\u00ee.",
            "PRAV. 85",
            "Coaste i-au fr\u00e2nt ucig\u00e2ndu-o cu un ciocan de her.",
            "DOSOFTEI, V. S.",
            "v",
            "Porunci s\u0103-l \u00eentinz\u0103 pre doi st\u00e2lpi cruci\u0219 \u0219i s\u0103-l ucig\u0103 pre trup.",
            "r1",
            "r1",
            "O ucidea pre trup cu  cureale crude.",
            "r1",
            "r1",
            "DRLU",
            "ISER",
            "POLIZU",
            "TDRG",
            "\u0218\u0102INEANU",
            "CADE",
            "Pe mine de ce m-ai ucis a\u0219a, cu ciomagul?",
            "SADOVEANU, O. III, 114",
            "Te asupre\u0219te Gheorghe Alistar? Ori te ucide?",
            "id. ib. XIII, 658",
            "SCRIBAN, D.",
            "CL 1970, 61",
            ". A venit la c\u0103\u021belele acelea, carile erau acum iar\u0103 ucise \u0219i r\u0103nite la picioare.",
            "SBIERA, P. 209",
            "\u00cel fr\u00e2nser\u0103, \u00cel uciser\u0103, P\u00e2n\u0103 r\u00e2nza \u00eei \u0219i pierdur\u0103.",
            "MAT. FOLK. 1",
            "\u00cel ucise, \u00eel ucise \u0219i,... el \u0219tie cum f\u0103cu c\u0103 muri copilul.",
            "R\u0102DULESCU-CODIN, \u00ce. 34",
            "VICIU, GL.",
            "Se n\u0103pusti s\u0103-l apuce la b\u0103taie... \u0218i prinde a-l ucide cu harapnicul!",
            "FURTUN\u0102, V. 84",
            "Ieste-o cas\u0103 v\u0103ruit\u0103 \u0218-o \u0144evast\u0103 nec\u0103\u1e91\u00eet\u0103, C-o ucide b\u0103rbatu Ca s\u0103-\u1e91 lese dr\u0103gu\u021bu.",
            "T. PAPAHAGI, M. 47",
            "GR. S. V, 155",
            "PA\u0218CA, GL.",
            "ALR I/II h 291",
            "ALRM I/II h 409",
            "ALR II 3 596/130",
            "ib. 3",
            "ALR SN IV h 978",
            "(Complementul indic\u0103 o parte a corpului)",
            "Mitariul... nu vrea nici ochii s\u0103i s\u0103-\u0219 r\u0103dice la ceriu, ce ucidea pieptul lui.",
            "CORESI, EV. 17",
            "\u00cel tr\u00e2nti dracul \u00een p\u0103m\u00e2nt, ucig\u00e2ndu-i capul de pietri \u0219i... muri",
            " (a. 1692). ",
            "GCR I, 296/23",
            "Care femeie nu se silea s\u0103 toarc\u0103 7 jum\u0103t\u0103\u021bi \u00eei ucidea degetele cu un ciocan de fer.",
            "H III 314",
            "(Complementul indic\u0103 un obiect)",
            "Cumu-i piatra ce s\u0103 cheam\u0103 adamant, c\u00e2t s\u0103 o are ucide cu hierul, tot nu s\u0103 zdrobe\u0219te.",
            "VARLAAM, C. 149",
            "Refl. recipr.",
            "Te ucizi cu careva?",
            "ALR I/II h 291",
            "ALR I 1 768/348",
            "Doi feciori s\u0103 ucid p\u0103 drum.",
            "ALR II 3 578/362",
            "Refl.",
            "(\u00cenvechit \u0219i regional)",
            "A se lovi, a se izbi.",
            "Mitariul... se ucidea \u00een piept \u0219i inema-\u0219 r\u0103niia.",
            "CORESI, EV. 17",
            "Adu\u0219 fiiul mieu \u021bie, are duh mut; \u0219i unde s\u0103 ar\u0103 a fi, afl\u0103-l el, ucide-se el... \u0219i scr\u00e2\u0219nea\u0219te cu din\u021bii lui.",
            "id. ib. 76",
            "De pietri s\u0103 ucidea \u0219i hiar\u0103le \u0219i obedzile strica.",
            "VARLAAM, C. 174",
            "El s\u0103 \u00eembat\u0103 \u0219i sare la p\u0103dure \u0219i s\u0103 ucide de to\u021bi copacii",
            "DLRV",
            "M-am ucis \u00een cap cu pumnii.",
            "PANN, ap. CADE",
            "Am c\u0103zut \u0219i m-am ucis.",
            "GR. S. VI, 246",
            "Refl.",
            "(\u00cenvechit \u0219i regional)",
            "A se lupta.",
            "Tremease voinicii to\u021bi... s\u0103 se ucig\u0103 cu turcii.",
            "MOXA, 379/8",
            "Multa urdie t\u0103t\u0103reasc\u0103 N\u0103prasnic se ucide cu gloata rom\u00e2neasc\u0103.",
            "ALECSANDRI, P. III, 289",
            "(Regional)",
            "A sf\u0103r\u00e2ma ",
            "(1)",
            "Dup\u0103 ce a strivit toate spicele, ucide, adec\u0103 m\u0103run\u021bu\u0219eaz\u0103 \u0219i paiele.",
            "PAMFILE, A. R. 200",
            "Ucise pe mas\u0103 cu un pietroi ni\u0219te sare.",
            "HOGA\u0218, DR. I, 141",
            "Avea Pisicu\u021ba un a\u0219a talent la ron\u021b\u0103it iarba \u0219i ucis \u00eentre din\u021bi v\u00e2rfurile tinere \u0219i fragede ale cr\u0103ngilor, \u00eenc\u00e2t \u00ee\u021bi lasa gura ap\u0103.",
            "id. ib. 230",
            "Fig.",
            "A pricinui cuiva suferin\u021be (fizice sau morale); a chinui.",
            "Pl\u00e2ngu \u0219i s\u0103 fl\u0103m\u0103nzescu... \u0219i s\u00e2ntu uci\u0219i \u0219i zua \u0219i noapte, iar\u0103 inima lor iaste miloas\u0103",
            " (ante 1550). ",
            "GCR I, 1/23",
            "Ucig\u00e2ndu-i cu ucidere [de] ceaea ce n-are moarte \u0219i ardz\u00e2ndu-i cu c\u0103rbuni de foc nestinsu.",
            "COD. TOD. 225",
            "Cu ereticii \u00eempreun\u00e2ndu-se..., \u00eentru am\u0103r\u0103ciunea veninului cel purt\u0103toriu de moarte nec\u00e2nd \u0219i ucig\u00e2nd sufletele lor \u0219i ale oamenilor",
            " (a. 1642). ",
            "GCR I, 98/7",
            "Muieru\u0219c\u0103 din Bra\u0219eu! Mur\u0103-albastr\u0103-i ochiul t\u0103u Care m\u0103 ucide r\u0103u.",
            "ALECSANDRI, P. P. 53",
            "Refl. pas.",
            "Iar\u0103 Hristos p\u0103ziia cei ce se dr\u0103cise ca s\u0103 nu se ucig\u0103,... ca s\u0103 \u0219tie... de ce reale izb\u0103vi\u021bi s\u00e2nt.",
            "CORESI, EV. 237",
            "Intranz.",
            "(\u00cenvechit)",
            "A suferi; a pl\u00e2nge, a jeli.",
            "Duc\u00e2nd s\u0103-\u0219 \u00eengroape cuconul ce-i muris\u0103..., bocindu-s\u0103 \u0219i ucig\u00e2nd ca o maic\u0103.",
            "r",
            "r",
            "Refl.",
            "(\u00cenvechit)",
            "A se zbuciuma ",
            "(1)",
            "F\u0103meaea... r\u0103mase acolo, ucig\u00e2ndu-se cu at\u00e2tea pl\u00e2nsuri.",
            "r1",
            "r1",
            "Refl.",
            "(Prin sudul Munt.)",
            "A se c\u0103i, a se nec\u0103ji.",
            "Acu s\u0103 ucid ei c\u0103 n-a \u00eenv\u0103\u021bat carte.",
            "LEXIC REG. II, 71",
            "(\u00cenvechit, rar)",
            "A p\u00e2ng\u0103ri ",
            "(1)",
            "\u0218i ucisu fu p\u0103m\u00e2ntul lor cu s\u00e2nge.",
            "PSALT. 226",
            "Ucis fu p\u0103m\u00e2ntul lor cu s\u00e2nge \u0219i spurcar\u0103-se \u00een dealele lor.",
            "CORESI, PS. 299/8",
            "ROSETTI, L. R. VI, 263",
            "\u2013 Prez. ind.: ",
            "uc\u00edd",
            "(\u00eenvechit \u0219i regional)",
            "ucig",
            "(regional)",
            "uc\u00edz",
            "ALR I/II h 29",
            "ALRM I/II h 40",
            "ALR SN VII h 1 92",
            "ALRM SN IV h 1 49",
            "(regional)",
            "ucigi ",
            "ALR SN VII h 1 92",
            "ALRM SN IV h 1 49",
            "(regional)",
            "ucige",
            "ALR SN VII h 1 925/32",
            "ALRM SN IV h 1 500/23",
            "ucig\u0103",
            "ALR SN VII h 1 92",
            "ALRM SN IV h 150",
            "ucid\u00e9m",
            "ALR SN VII h 1 92",
            "ALRM SN IV h 150",
            "uciz\u00edm",
            "ALR SN VII h 1 925/",
            "ALRM SN IV h 1500/",
            "1",
            "ucisei",
            "(\u00eenvechit)",
            "uciset",
            "COD. VOR",
            "2",
            "v",
            "CORESI, L. 31/1",
            "s\u0103 ucide",
            "ALR SN VII h 205",
            "ALRM SN IV h 159",
            "s\u0103 ucige",
            "ib",
            "s\u0103 uciz\u0103",
            "ib",
            "s\u0103 ucig\u0103",
            "CORESI, ap. DHLR II, 21",
            "ALR SN VII h 205",
            "ALRM SN IV h 150",
            "uciseri",
            "PSALT. 29",
            "ucisere",
            "DHLR II, 22",
            "ucis;",
            "uciz\u00e2nd",
            "ucig\u00e2nd",
            "ucid\u00e2nd",
            "ALR SN VII h 2152/83",
            "ALRM SN IV h 1652/83",
            "uc\u00e9de",
            "s\u0103 uceg\u0103",
            "D. POP, M. 15",
            "ucig\u00e1",
            "oc\u00edde",
            "\u2013 Lat. ",
            "occidere"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "usg",
            "bibl",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "hi",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "bibl",
            "bibl",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "bibl",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "hi",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "usg",
            "hi",
            "usg",
            "hi",
            "bibl",
            "bibl",
            "bibl",
            "bibl",
            "usg",
            "hi",
            "bibl",
            "bibl",
            "usg",
            "hi",
            "bibl",
            "bibl",
            "hi",
            "bibl",
            "bibl",
            "hi",
            "bibl",
            "bibl",
            "hi",
            "bibl",
            "bibl",
            "hi",
            "hi",
            "usg",
            "hi",
            "bibl",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "hi",
            "bibl",
            "bibl",
            "hi",
            "bibl",
            "hi",
            "bibl",
            "hi",
            "bibl",
            "bibl",
            "bibl",
            "hi",
            "bibl",
            "hi",
            "bibl",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "bibl",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UC\u00cdDERE",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "Ac\u021biunea de a u c i d e.",
            "Omor\u00e2re ",
            "(1)",
            "(1)",
            "\u00censumi era st\u00e2ndu \u0219i l\u0103sa spre uciderea lui \u0219i str\u0103juiia ve\u0219mentele celora ce ucidea elu.",
            "COD. VOR",
            "2",
            "v",
            "C\u0103 den \u00eenceputul lumiei den p\u0103cat \u00eentr\u0103 \u00een trupul lu Cain. C\u0103 dup\u0103 uciderea fr\u0103\u021bini-s\u0103u, elu se r\u0103sl\u0103bi trupul aceluia.",
            "CORESI, EV. 245",
            "Iaste a dooa t\u00e2lh\u0103rie \u0219i v\u0103rsare de s\u00e2nge \u0219i ucidere, ce \u0219i leagea \u0219i prorocii leap\u0103d\u0103.",
            "id. ib. 344",
            "\u00cencepur\u0103 a lua bir de pre la al\u021bii \u0219i f\u0103cea r\u0103u mult, r\u0103zboaie, jafuri, furti\u0219aguri, curvii, ucideri.",
            "MOXA, C 104",
            "Cain, carele f\u0103cu p\u0103cat mare...,  p\u0103m\u00e2ntul cu ucidere spurc\u0103-l.",
            "VARLAAM, C. 181",
            "Pentru aceasta se aprinde cu m\u0103nie tocma p\u00e2n\u0103 la ucidere",
            " (a. 1644). ",
            "GCR I, 113/17",
            "Uciderea s\u0103 s\u0103 cearte dup\u0103 voia giude\u021bului.",
            "PRAV. 116",
            "Ei to\u021bi priimia pre sini uciderea: \u201epentru c\u0103 multe r\u0103li ne f\u0103cea no\u0103\u201d.",
            "HERODOT",
            "2",
            "S\u0103 f\u0103g\u0103duia de uciderea lui.",
            "id. 165",
            "De-au tr\u0103itu-\u0219i r\u0103m\u0103\u0219i\u021bele vie\u021bii cer\u0219indu-\u0219i pururea iert\u0103ciune \u0219i dz\u00e2c\u00e2nd c-au f\u0103cut ucidere.",
            "v",
            "v",
            "De se va afla \u00een groap\u0103 furul \u0219i, r\u0103nindu-l, va muri, nu iaste lui ucidere.",
            "2",
            "2",
            "\u00cen toat\u0103 vreamea iaste r\u0103zboi \u0219i ucideri pre acel  loc.",
            "v",
            "v",
            "Nu-l ur\u0103\u0219te pentru faptele lui \u0219i pentru uciderile lui",
            " (a. 1691). ",
            "GCR I, 294/13",
            "Dumitra\u0219co... nu s-au ab\u0103tut spre ucidere.",
            "N. COSTIN, ap. CADE",
            "Al\u021bii zic c\u0103 a\u0219ea au fost la c\u0103ut\u0103tur\u0103... \u0219i spre ucidere zugr\u0103vit, c\u00e2t loviia fric\u0103 pre pr\u0103vitori.",
            "id. C. 70",
            "Ucideri... \u0219i toate r\u0103ut\u0103\u021bile... le f\u0103cea",
            " (a. 1747). ",
            "GCR II, 39/27",
            "S\u0103 \u00eenceteze uciderea cea zavistnic\u0103 a necredinciosului.",
            "MINEIUL (1776), 132",
            "rl",
            "Duc\u00e2ndu-se el de acolo, fu prins cu vin\u0103 de ucidere.",
            "ib. 181",
            "vl",
            "Nu trece an s\u0103 nu se fac\u0103 ucideri",
            " (a. 1779). ",
            "IORGA, S. D. XVI, 368",
            "\u021aine-\u021b m\u0103nule de furtu\u0219ag \u0219i de uciderea de oameni",
            " (a. 1784). ",
            "GCR II, 135/30",
            "\u021ainerea castelului \u00een ucideri, faceri de r\u0103u, aprinderi, stric\u0103ri de mo\u0219ii.",
            "\u0218INCAI, HR. I, 299/32",
            "Cela-\u0219i vinde patria pe mit\u0103; Cesta spre ucidere s\u0103 invit\u0103.",
            "BUDAI-DELEANU, \u021a. 233",
            "DRLU",
            "S\u0103 umilesc pe ascult\u0103torii mei cu zugr\u0103virea unei \u00eenvinov\u0103\u021biri grozave, spre pild\u0103, unei ucideri.",
            "MARCOVICI, \u00een RET. ROM. 73",
            "V\u0103z\u00e2nd grabnica ucidere a tovar\u0103\u0219ului s\u0103u..., au tras asupra lui Robinson.",
            "DR\u0102GHICI, R. 167/31",
            "Dup\u0103 uciderea lui Andrei,... se apucar\u0103 a c\u0103uta prin p\u0103duri \u0219i prin str\u00e2mtori pe nobilii care \u00eemblau r\u0103t\u0103cind.",
            "B\u0102LCESCU, M. V. 392",
            "Pl\u0103nuiser\u0103 nu numai  detronarea, ci \u0219i uciderea lui.",
            "BARI\u021aIU, P. A. I, 138",
            "POLIZU",
            "T\u00e2lharii... \u00eentocmesc comploturi \u0219i, f\u0103r\u0103 de sfial\u0103, Aproape de pierzare, ucideri chibzuiesc.",
            "ALEXANDRESCU, O. I, 122",
            "PONTBRIANT, D.",
            "Este despotic, este arbitrar: violarea ce se face cet\u0103\u021benilor, punerea vie\u021bii lor \u00een pericol, torturile, uciderile f\u0103r\u0103 judecat\u0103.",
            "BOLINTINEANU, O. 260",
            "Venerabilul b\u0103tr\u00e2n... a\u0219tepta acum \u00een rug\u0103ciuni, s\u0103 sune ora uciderii sale.",
            "ODOBESCU, S. I, 441",
            "Toat\u0103 lumea se veselea... de uciderea balaurului.",
            "ISPIRESCU, L. 202",
            "Simpla amenin\u021bare de ucidere cu sabia.",
            "IONESCU-RION, S. 138",
            "Sudori storceau de s\u00e2nge, dar nu-i p\u0103rea lui r\u0103u De-at\u00e2te mari ucideri, de-ntreg trecutul s\u0103u.",
            "CO\u0218BUC, P. II, 180",
            "BARCIANU",
            "Profeta... principiul uciderii tiranilor ca cea mai \u00eenalt\u0103 virtute patriotic\u0103.",
            "CHENDI, S. I, 275",
            "Sunt multe feliuri de ucidere, nu numa cu s\u0103curea la drumul mare!",
            "AG\u00c2RBICEANU, S. 145",
            "Ge\u021bii se adun\u0103 \u00een tumult \u0219i cer zgomotos uciderea lui Lysimach.",
            "P\u00c2RVAN, G. 59",
            "\u0218\u0102INEANU, D. U.",
            "Nu spuneai tu c\u0103 \u00een r\u0103zboi nu exist\u0103 ucidere?",
            "C. PETRESCU, \u00ce. II, 18",
            "SCRIBAN, D.",
            "Singur\u0103 a\u021b\u00e2\u021ba rugul nestins, de munci, P\u0103strat, \u00een iad, pedeaps\u0103 uciderii de prunci.",
            "ARGHEZI, S. V, 23",
            "Uciderea mi\u0219eleasc\u0103 a lui Mihai.",
            "C\u0102LINESCU, O. XII, 441",
            "Afl\u00e2nd de uciderea lui Tudor, Poenaru se opre\u0219te la Sibiu.",
            "VIANU, L. R. 70",
            "Din buzunarul redingotei \u00eembibate de s\u00e2nge, a scos un revolver. Uciderea plana peste capetele noastre mirate.",
            "BOTTA, S. III, 176",
            "N-a premeditat uciderea.",
            "PREDA, M. S. 273",
            "De notat c\u0103 la animale r\u0103zboiul nu merge p\u00e2n\u0103 la ucidere.",
            "FLORIAN, R. II, 34",
            "Uciderea lui Hub\u0103r de c\u0103tre Bandi, \u00een final, este excesiv\u0103.",
            "N. MANOLESCU, A. N. I, 151",
            "(\u00cenvechit, rar)",
            "Ucidere de sine ",
            "Aceste \u00eenfrico\u0219ate ucideri de sine, insuflate prin fanatism.",
            "2",
            "2",
            "Omor \u00een mas\u0103, m\u0103cel.",
            "Au sf\u0103r\u00e2mat Iisus pre Amalie \u0219i tot norodul lui cu ucidere de sabie (ucidere",
            " ms. 45, t \u0103 i e ms. 4 389). ",
            "BIBLIA",
            "2",
            "Izb\u00e2nda au fost a moscalilor, f\u0103c\u00e2nd turcilor mult\u0103 pagub\u0103 \u00een toate c\u00e2te ei avea, \u0219i mare ucidere \u0219i robie",
            " (sf\u00e2r\u0219itul sec. XVIII). ",
            "LET. III, 280/28",
            "Nespus\u0103 mul\u021bime... au t\u0103iat, f\u0103c\u00e2nd ucidere neauzit\u0103.",
            "\u0218INCAI, HR. I, 226/23",
            "F\u0103c\u00e2nd groaznic\u0103 ucidere \u00eentr\u0103 cet\u0103\u021beani, la to\u021bi le jefuise c\u0103sile.",
            "MAIOR, P. 123/14",
            "Ulanii \u0219i cazacii... au f\u0103cut \u00eentr-\u00een\u0219ii o mare ucidere.",
            "2",
            "2",
            "O dat\u0103 cu omorul de sus, \u00eencepuse uciderea \u00een curte. Pu\u021bini... sc\u0103par\u0103 cu via\u021b\u0103.",
            "NEGRUZZI, S. I, 153",
            "Fig.",
            "Provocare a dispari\u021biei. Cf. u c i d e (",
            "3",
            "Uciderea timpului =",
            "\u0218i al\u0103turi de c\u0103r\u021bi, femeile fuseser\u0103 p\u00e2n\u0103 atunci un fel de pasien\u021be pentru uciderea timpului.",
            "TEODOREANU, L. 258",
            "(\u00cenvechit)",
            "Lovire puternic\u0103, izbire; \u00eenc\u0103ierare. Cf. u c i d e (",
            "4",
            "C\u0103ut\u0103 Domnul spre suspinarea mitariului \u0219i spre fr\u00e2ngerea inimiei lui \u0219i uciderea pieptului, \u0219i priimi cu dulce rug\u0103ciunea lui.",
            "CORESI, EV. 19",
            "\u00cen s\u0103rb\u0103tori mai mult s\u0103 \u00eembat\u0103 \u0219i gioac\u0103... de unde vin svadele, uciderile, mor\u021bile.",
            "VARLAAM, C. 259",
            "Cumnatu-meu, dup\u0103 at\u00e2ta b\u0103taie, ucidere, au c\u0103zut jos.",
            "N. STOICA, C. B. 225",
            "DRLU",
            "ISER",
            "PONTBRIANT, D.",
            "\u2013 Pl.: ",
            "ucideri",
            "\u2013 V. ",
            "ucide"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "hi",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "RegDef",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UC\u00cdS1",
            "s.n.",
            "s.n.",
            "Faptul de a u c i d e (",
            "1",
            "1",
            "Despre omor\u00e2tul sau ucisul stupilor.",
            "ECONOMIA, 196/20",
            "S\u0103 fie martor\u0103 celui prin d\u00e2nsa pricinuit ucis.",
            "MOZAICUL (1839), 481/20",
            "TDRG.",
            "S\u0103 nu umbli dup\u0103 ucisul grierilor din cas\u0103.",
            "GOROVEI, CR. 142",
            "\u0218\u0102INEANU, D. U.",
            "Au \u00eempu\u0219cat pe oameni \u0219i i-au supus la cazne... Iar chinurile \u0219i ucisurile de care vorbe\u0219ti n-au ast\u00e2mp\u0103rat poporul.",
            "SADOVEANU, O. XVII, 480",
            "(\u00cenvechit \u0219i regional)",
            "B\u0103taie; chin, suferin\u021b\u0103.",
            "R\u0103mas-au bie\u021bii oameni numai cu sufleteli, b\u0103tu\u021bi \u0219i struncina\u021bi... cum nu s\u0103 poate nice a scrie, nice a s\u0103 povesti caznele \u0219i ucisurili lor ce au avut de t\u0103tari.",
            "NECULCE, L. 57",
            "\u2013 Pl.: ",
            "ucisuri",
            "\u2013 V. ",
            "ucide"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UC\u00cdS2",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Adesea substantivat)",
            "(Cel)care a fost (sau este) omor\u00e2t, asasinat.",
            "Cel ucis de mul\u021bi de va avea \u0219i rane multe..., giude\u021bul s\u0103 adevereadze cine i-au f\u0103cut rana cea de moarte.",
            "PRAV. 273",
            "Moscali uci\u0219[i] s-au aflat 53 \u0219i r\u0103ni\u021bi 78.",
            "N. COSTIN, L",
            "2",
            "Ispravnicul au scris la domnul toat\u0103 pricina cum s-au \u00eent\u00e2mplat, trime\u021b\u00e2nd \u0219i pe p\u0103rin\u021bii ucisului la Ia\u0219i",
            " (sf\u00e2r\u0219itul secolului XVIII). ",
            "LET. III, 255/5",
            "Era fire\u0219te ca g\u00e2ndirea la ucisul s\u0103 s-amestece cu cuget\u0103rile cele asupra \u00eensu\u0219i soartei sale.",
            "MOZAICUL (1839), 503/17",
            "POLIZU",
            "Ucisul care moare z\u00e2mbind dispre\u021buitor Ucide mult mai cr\u00e2ncen pe-al s\u0103u ucig\u0103tor.",
            "ALECSANDRI, T. II, 170",
            "Dup\u0103 un an, el ia de nevast\u0103 pe Anca, nevasta ucisului.",
            "GHEREA, ST. CR. II, 151",
            "El vede mor\u021bi cari zbiar\u0103 \u0219i bra\u021be reci \u00eentind; Feciori uci\u0219i se-nal\u021b\u0103 \u0219i-l blast\u0103m\u0103 murind.",
            "CO\u0218BUC, P. II, 183",
            "BARCIANU",
            "Acest sacrificiu crud e socotit, ca \u0219i la ge\u021bi, ca o mare fericire pentru cea ucis\u0103.",
            "P\u00c2RVAN, G.",
            "Peste nou\u0103 sate \u0219i ape multe e un frate al meu ucis, pus \u00eentr-o \u021b\u0103pu\u0219\u0103 \u0219i p\u0103zit de doisprezece str\u0103jari.",
            "LUNGIANU, C. 65",
            "\u0218\u0102INEANU, D. U.",
            "Din cornul zimbrului ucis a r\u0103spuns chemare spre cornul lunii.",
            "MANIU, V. P. 8",
            "Iar \u00een urma lui p\u0103s\u0103rica ucis\u0103 r\u0103mase cu aripioarele str\u00e2nse.",
            "TOP\u00c2RCEANU, O. A. II, 92",
            "Uci\u0219ii robi \u021bipar\u0103 \u00een urm\u0103 fioros.",
            "VOICULESCU, POEZII, I, 187",
            "C\u0103ci \u201ev\u0103duvioara tineric\u0103\u201d pare a corespunde so\u021biei lui Iuga, ucisul din Grue-S\u00e2nger.",
            "C\u0102LINESCU, O. XII, 90",
            "\u0218ase mii de kilograme de bombe, \u0219ase mii de oameni uci\u0219i.",
            "BOGZA, A. \u00ce. 540",
            "Z\u0103cea \u00eentre lum\u00e2n\u0103ri la picioarele lui, ucisul.",
            "BARBU, PRINC. 38",
            "\u00centreaga ob\u0219te era solidar\u0103 \u00een favoarea membrului ei ucis sau v\u0103t\u0103mat.",
            "PANAITESCU, O. \u021a. 55",
            "Un corn de cerb lop\u0103tar ucis.",
            "V. ROM. ianuarie 1970, 9",
            "Fig.",
            "Mi-a f\u0103cut un r\u0103u nespus c\u00e2nd mi-am sim\u021bit naivitatea s\u00e2ngerat\u0103, ucis\u0103.",
            "DELAVRANCEA, T. 212",
            "Merg ca ni\u0219te umbre \u00een noaptea f\u0103r\u0103 lun\u0103, Cu ochii orbi sub v\u0103lul uciselor av\u00e2nturi.",
            "PETIC\u0102, O. 177",
            "Mul\u021bimea t\u0103cut\u0103, cu bucuria ucis\u0103 pe fe\u021be.",
            "C. PETRESCU, \u00ce. I, 111",
            "Port doine \u0219i litanii, ucisele iubiri, \u00cen chilioare scunde \u0219i-n file de psaltiri.",
            "LESNEA, I. 59",
            "Aici s-a\u0219eaz\u0103 Dorul ucis.",
            "VOICULESCU, POEZII, II, 159",
            "De p\u0103duri, de c\u00e2mpii, De un loc singuratec e vorba, De un suflet ucis Printre arbori, \u00een vis.",
            "BOTTA, S. I, 181",
            "(Despre animale domestice)",
            "Care a fost sacrificat, t\u0103iat.",
            "\u00ce\u0219i \u0219terse cu\u021bitul \u0219i m\u00e2inile \u00eens\u00e2ngerate \u00een p\u0103rul ucisului,... declar\u0103 c\u0103 sl\u0103nina e mai groas\u0103 de \u0219apte degete.",
            "REBREANU, I. 168",
            "Lovit foarte tare; b\u0103tut crunt.",
            "Dar eu, uit\u0103-te, ce am pe trup \u0219i pe m\u00e2ni! Era toat\u0103 ucis\u0103.",
            "PAMFILE, CER. 154",
            "Baba a cunoscut demult \u00een el puterea ce se dezv\u0103luise acum. De pe c\u00e2nd el z\u0103cea la Dropii, \u00eentr-o toamn\u0103, ucis, \u0219i a biruit moartea.",
            "SADOVEANU, O. XVII, 310",
            "(Regional)",
            "Foarte obosit; epuizat (Banloc - Timi\u0219oara).",
            "Cf. ",
            "ALR I/II h 291",
            "ALRM I/II h 409",
            "\u2013 Pl.: ",
            "uci\u0219i, -se",
            "\u2013 V. ",
            "ucide"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UC\u00cdT",
            "adv.",
            "adv.",
            "= ",
            "ocit",
            "Cf. ",
            "LEXIC REG. II, 114"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "bibl",
            "citedRange"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UC\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "(Regional)",
            "v. oc\u0103",
            "1"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UD",
            "adj., s.n.",
            "adj., s.n.",
            "Adj.",
            "Acoperit sau p\u0103truns, \u00eembibat, plin de ap\u0103 ori de un alt lichid; foarte umed.",
            "S\u0103min\u021bele cele ude de ploaie le scot \u0219i le usuc\u0103.",
            "N.COSTIN, C. 29",
            "ANON. CAR.",
            "LEX. MARS. 213",
            "S\u0103 ru\u0219in\u0103 V\u0103z\u00e2ndu-s\u0103 \u00een haine mi\u0219ele, Toate ude \u0219i pline de tin\u0103.",
            "BUDAI-DELEANU, \u021a. 187",
            "DRLU",
            "C\u0103me\u0219a... au sp\u0103lat-o, \u0219i \u00eenc\u0103-i ud\u0103.",
            "DR\u0102GHICI, R. 96/19",
            "POLIZU",
            "ISER",
            "PONTBRIANT, D.",
            "Flori albastre tremur ude \u00een v\u0103zduhul t\u0103m\u00e2iet.",
            "EMINESCU, O. I, 85",
            "R\u00e2ul-T\u00e2rgului venea cu \u0219uietul s\u0103u din dep\u0103rtare. Iarba era ud\u0103.",
            "DELAVRANCEA, T. 202",
            "DDRF",
            "PHILIPPIDE, P. 184",
            "BARCIANU",
            "C\u00e2nd ajungeam la g\u00e2rl\u0103, b\u0103tr\u00e2nul... \u00ee\u0219i \u0219tergea coasa cu iarb\u0103 ud\u0103.",
            "D. ZAMFIRESCU, O. V, 387",
            "ALEXI, W.",
            "\u00cen parcul vechi, sub ramuri, aleele sunt ude, \u0218i aerul e dulce \u0219i clar, ca dup\u0103 ploaie.",
            "ANGHEL, P. 21",
            "B\u0103tr\u00e2nul c\u00e2rmaci scoase din s\u00e2n un pachet \u00eenv\u0103lit \u00eentr-o petic\u0103 murdar\u0103 \u0219i ud\u0103.",
            "STERE, S. 270",
            "TDRG",
            "\u0218\u0102INEANU",
            "Cu m\u00e2inile ude, cum sp\u0103la o crati\u021b\u0103, ie\u0219i la porti\u021b\u0103, \u00een uli\u021b\u0103.",
            "REBREANU, R. II, 31",
            "Cu crengile ude \u0219i f\u0103r\u0103 ve\u0219m\u00e2nt Salc\u00e2mii la poart\u0103 se-ndoaie.",
            "TOP\u00c2RCEANU, O. A. I, 191",
            "Mototoli batista ud\u0103 \u00een pumni.",
            "C. PETRESCU, \u00ce. II, 106",
            "Ne-am \u00eentors acas\u0103... cu ghetele rupte, ude de z\u0103pad\u0103.",
            "BR\u0102ESCU, O. A. II, 76",
            "Florea bag\u0103 \u0219i el de seam\u0103 c\u0103 eram ud.",
            "VLASIU, A. P. 49",
            "Cu fa\u021ba-n sus pe urm\u0103 se-ntinde, aiurit\u0103, \u00cen ierburile ude.",
            "VOICULESCU, POEZII, I, 64",
            "Venea din lunci Miros de f\u00e2n cosit \u0219i ud de ploi.",
            "PILLAT, P. 7",
            "PU\u0218CARIU, L. R. I, 20",
            "Plou\u0103. C\u00e2nt\u0103re\u021bul e descul\u021b \u00een \u0219tofa rece a p\u0103m\u00e2ntului ud \u0219i c\u00e2nt\u0103.",
            "ARGHEZI, S. XIII, 129",
            "V\u00e2n\u0103t fum de vreascuri ude S-a \u00eentins \u00een tot ora\u0219ul.",
            "BLAGA, POEZII, 391",
            "Gulerul c\u0103m\u0103\u0219ii \u00eel str\u00e2ngea, rece \u0219i ud.",
            "VINEA, L. II, 86",
            "A luat-o la goan\u0103 pe nisipul ud.",
            "V. ROM. noiembrie 1969, 19",
            "\u00cen iarba ud\u0103, pasul t\u0103u \u00eencet st\u00e2rnea din rou\u0103 ploi incendiare.",
            "DOINA\u0218, A. P. 88",
            "Hainele... Las\u0103-le, maic\u0103, mai ude, C-alea-s bune la r\u0103gute.",
            "BIBICESCU, P. P. 126",
            "ib. 5060/29",
            "ALR SN III h 844",
            "Rinichii i-au mucezit. C\u0103 zace pe paie ude.",
            "BALADE, I, 334",
            "C-a\u0219a-i data la r\u0103gute, S\u0103 poarte hainele ude.",
            "FOLC. TRANSILV. I, 20",
            "T\u0103t focu-l st\u00eenje, \u0219t'i, s\u0103 pu\u0144e-acolo t\u0103t ud gunoi.",
            "O. B\u00c2RLEA, A. P. II, 391",
            " (Substantivat)  ",
            "Udul de ploaie nu se teme.",
            "ZANNE, P. II, 653",
            "(Prin sinecdoc\u0103, sub\u00een\u021beleg\u00e2ndu-se \u00eembr\u0103c\u0103mintea oamenilor, p\u0103rul animalelor, penele p\u0103s\u0103rilor)",
            "Nu era timp de pierdut. Elena se arunc\u0103 din nou pe cal, a\u0219a cum era, ud\u0103, \u0219i cavalcada porni \u00eenainte.",
            "BOLINTINEANU, O. 427",
            "Lupul... h\u0103mesit adulmec\u0103 hrana, p\u00e2ndind, noaptea, ud \u0219i \u00eenghe\u021bat, staulul unde mieii zbiar\u0103 supt paza mamei.",
            "IORGA, P. A. II, 162",
            "Ploaia st\u0103tuse, dar solda\u021bii erau \u00eenc\u0103 uzi \u0219i \u00eenghe\u021baser\u0103.",
            "V. ROM. octombrie 1964, 43",
            "(Pe l\u00e2ng\u0103 lucruri care implic\u0103 ideea de umiditate, cu inten\u021bia de a o \u00eent\u0103rii)",
            "Noura\u0219ii pref\u0103cu\u021bi \u00een neguri ude.",
            "CONACHI, P. 262",
            "(Despre lichide, indic\u0103 aspectul acestora sau senza\u021bia pe care o provoac\u0103)",
            "Avea fierbin\u021bal\u0103 mare, sim\u021bea cum i se scurge sudoarea \u00een boabe ude pe frunte.",
            "MIRONESCU, S. 13",
            "T\u0103cu \u00eendat\u0103, s\u0103 devore cu l\u0103comia dintotdeauna, edi\u021bia ziarului cu cerneal\u0103 \u00eenc\u0103 ud\u0103.",
            "C. PETRESCU, \u00ce. II, 121",
            "Dumneata ai prins a pl\u00e2nge Lacrimi ude \u0219i cu jale De dorul dr\u0103gu\u021bei tale.",
            "SEVASTOS, N. 148",
            "Fig.",
            "Veni \u0219i ziua de asalt, Cea zi de s\u00e2nge ud\u0103!",
            "ALECSANDRI, POEZII, 441",
            "\u0218i ce lini\u0219te s-a\u0219terne! \u0218i cum sufletul se-aude, Scutur\u00e2nd aripe ude Peste brumele eterne!",
            "ARGHEZI, S. I, 76",
            "Expr.",
            "Arde focu-n paie ude ",
            "v. p a i",
            "1",
            "(1)",
            "Sufl\u0103 v\u00e2ntu-n paie ude ",
            "v. s u f l a ",
            "(1)",
            "(Determinat prin \u201ep\u00e2n\u0103 la piele\u201d, \u201eleoarc\u0103\u201d, \u201ebleasc\u201d, \u201eflearc\u0103\u201d)",
            "Foarte ud (de ap\u0103, de ploaie); murat",
            "2",
            "(1)",
            "Sosi \u00een preajma satului, ud p\u00e2n\u0103 la piele \u0219i obosit.",
            "SLAVICI, O. I, 201",
            "Joe se f\u0103cu un cuc \u0219i c\u0103zu la picioarele Junonei, ud leoarc\u0103 \u0219i tremur\u00e2nd de frig.",
            "ISPIRESCU, U. 12",
            "Ploua - ploua ca din cofe, \u0219i erau... uzi p\u00e2n\u0103 la piele.",
            "CONV. LIT. XVI, 263",
            "DDRF",
            "TDRG.",
            "Venea de multe ori ud leoarc\u0103 de la hotar.",
            "AG\u00c2RBICEANU, S. P. 152",
            "Umplu drumurile bu\u0219tenari, cu c\u00e2rligele \u00een spinare \u0219i uzi leoarc\u0103 de apa \u00een care au \u0219ezut o zi-ntreag\u0103.",
            "LUNGIANU, CL. 84",
            "Ud p\u00e2n\u0103 la piele, cum eram, nu puteam s\u0103 mai gonesc ideea c\u0103 a\u0219 putea s\u0103 aprind cu lemn\u0103ria aceasta un foc destul de bun.",
            "GALACTION, O. 81",
            "S-a ivit scutur\u00e2ndu-\u0219i \u00een soare P\u0103rul ei galben \u0219i ud leoarc\u0103 de ap\u0103 amar\u0103.",
            "TOP\u00c2RCEANU, O. A. I, 80",
            "C\u0103ma\u0219a ud\u0103 leoarc\u0103 se lipise de trup.",
            "DAN, U. 146",
            "V\u0103z\u00e2ndu-l ud leoarc\u0103, l-am \u00eentrebat cum de plecase f\u0103r\u0103 umbrela lui cea mare c\u00e2t o \u0219atr\u0103.",
            "PU\u0218CARIU, D. V. 192",
            "O, dar e\u0219ti ud leoarc\u0103! S-ar crede c\u0103 de la zidirea lumii ai locuit mereu \u00een ploaie.",
            "BOTTA, S. III, 117",
            "Tocmai venise ud leoarc\u0103 prietenul meu.",
            "ST\u0102NESCU, D. S. 45",
            "ALR SN III h 844",
            "Ud bleasc.",
            "ib. h 844/812",
            "Ud flearc\u0103.",
            "ib. 844/723",
            "(Despre atmosfer\u0103, aer, mediu etc.)",
            "\u00eenc\u0103rcat cu vapori de ap\u0103; jilav, umed.",
            "Frigul ud m\u0103 p\u0103trundea.",
            "CARAGIALE, O. I, 144",
            "Nop\u021bile care veneau din p\u0103dure ude, cu miros de ferig\u0103.",
            "IBR\u0102ILEANU, A. 12",
            "De\u0219i nu plouase, tot era ud;... pe grilaje se prelingeau ca o sudoare rece, stropi gro\u0219i.",
            "M. I. CARAGIALE, C. 9",
            "E-o noapte ud\u0103, grea; te-neci afar\u0103.",
            "BACOVIA, O. 15",
            "Mi-aduc aminte de unele seri ude de toamn\u0103.",
            "E. IONESCU, E. 49",
            "De la iernat, la p\u0103\u0219unat, \u00een noul an, s\u0103-\u0219i duc\u0103 renii Prin aer ud, tot mai la sud.",
            "I. BARBU, J. S. 91",
            "Fig.",
            "Care produce impresia de ud (",
            "1",
            "Tot cerul \u00een amurg \u00ee\u0219i limpezise Albastrul ud.",
            "PILLAT, P. 170",
            "Umezit, umed.",
            "Paji\u0219te verde cam ud\u0103 Deasupra de roau\u0103 crud\u0103.",
            "B\u0102RAC, ap. GCR II, 177",
            "\u0218i-n tropote fr\u0103m\u00e2nt\u0103 P\u0103m\u00e2ntul ud de rou\u0103.",
            "CO\u0218BUC, P. II, 52",
            "Artistul nu putea a\u0219terne aceste colori dec\u00e2t numai c\u00e2t\u0103 vreme zidul era ud.",
            "NAUM, IST. ART. 50",
            "Fig.",
            "Ce veche - \u0218i totu\u0219i, ce nou\u0103 - Ne pare \u0219i-ast\u0103zi, ud\u0103 de rou\u0103, \u201eRoman\u021ba zilelor de ieri\u201d - Roman\u021ba primelor dureri.",
            "MINULESCU, VERS. 347",
            "(Regional; despre pere\u021bi; p. ext. despre \u00eenc\u0103peri)",
            "Igrasios, jilav.",
            "Uitat \u00een claustrarea udei carceri, Mai cred \u00eentr-a minunilor \u00eentoarceri.",
            "VULPESCU, P. 88",
            "ALR SN III h 846",
            "(Despre ochi, gene, adesea cu determinarea \u201ede lacrimi\u201d)",
            "Plin de lacrimi; cu lacrimi; \u00eenl\u0103crimat.",
            "Omul \u00ee\u0219i acoper\u0103 proste\u0219te buzele \u00eenvine\u021bite cu o m\u00e2n\u0103, cu alta ochii uzi.",
            "CARAGIALE, O. I, 53",
            "Se tr\u00e2nti \u00een pat \u0219i adormi cu genele ude.",
            "DELAVRANCEA, V. V. 13",
            "\u00cemi era team\u0103 s\u0103 nu observe copiii c\u0103 am ochii uzi.",
            "C. PETRESCU, \u00ce. II, 235",
            "V. BREBAN, D. G.",
            "Ochii \u00eemp\u0103r\u0103tesei \u00een toat\u0103 ziua erau uzi de lacrimi.",
            "VASILIU, P. L. 48",
            "(Adverbial; despre privire)",
            "Privirea ta \u00eenoat\u0103 ud, c\u00e2nd bl\u00e2nd\u0103, c\u00e2nd ostil\u0103.",
            "EMINESCU, O. IV, 186",
            "Plin de sudoare (",
            "I 1",
            "Birjarul \u00eenv\u00e2rti un leu alb \u00een m\u00e2na lui ud\u0103 \u0219i scor\u021boas\u0103.",
            "DELAVRANCEA, S. 117",
            "\u0218i, uzi de-alergare, se-ncur\u0103 Fugarii prin negura sur\u0103.",
            "CO\u0218BUC, P. II, 30",
            "Nu era zi s\u0103 nu lepede boierul m\u0103car dou\u0103-trei perechi de palme pe obrajii uzi de trud\u0103 a vreunuia.",
            "MIRONESCU, S. A. 88",
            "\u00ce\u0219i \u0219terse fruntea ud\u0103 cu batista ei.",
            "TEODOREANU, L. 62",
            "V. BREBAN, D. G.",
            "S. n.",
            "(Popular)",
            "Urin\u0103.",
            "Oamenii ... \u0219\u0103d pre zidu ca s\u0103 bea udul lor.",
            "1",
            "1",
            "ANON. CAR.",
            "LEX. MARS. 226",
            "Udul ... iaste ro\u0219u.",
            "CALENDARIU (1814), 170/24",
            "s\u0103 \u0219i risipe\u0219te \u00eendat\u0103 \u00een tot trupul \u0219i pricinuie\u0219te slobozire la scaun \u0219i la ud.",
            "EPISCUPESCU, A. 14/25",
            "Udul (urina) ... este o umezeal\u0103 ap\u0103toas\u0103, alb\u0103.",
            "ANTROP. 134/14",
            "1",
            "Rinichii secreteaz\u0103 udul.",
            "KRETZULESCU, A. 326/1",
            "Adaog\u0103... un vas de noapte care nu p\u0103streaz\u0103 mirosul udului.",
            "MAN. S\u0102N\u0102T. 67/30",
            "2",
            "POLIZU",
            "ISER",
            "PONTBRIANT, D.",
            "BARCIANU",
            "S-a oprit udul din cauza unui cathar vezical, a unei stricturi sau a unei boli de rinichi.",
            "N. LEON, MED. 151",
            "ALEXI, W.",
            "PU\u0218CARIU, ET. WB.",
            "GRIGORIU-RIGO, M. P. I, 77",
            "PAMFILE, DU\u0218M. 146",
            "BIANU, D. S.",
            "GOROVEI, CR. 41",
            "Vulpea strope\u0219te cu udul ei r\u0103u mirositor intrarea \u00een casa bursucului.",
            "SIMIONESCU, F. R. 27",
            "ARGHEZI, V. 194",
            "Udul (urina) de copil mic se mai \u00eentrebuin\u021beaz\u0103 \u00eenc\u0103 pentru vindecarea celor bolnavi de ochi.",
            "VOICULESCU, L. 290",
            "S\u0103 str\u00e2ng\u0103 \u00een bu\u021bi ud d\u0103 vit\u0103 \u0219i d\u0103 oameni.",
            "\u0218EZ. III, 98",
            "Dup\u0103-acee se sap\u0103 cu cu\u021bitu p\u0103m\u00e2nt de sub pragul c\u0103sii, \u0219i mestec\u0103m cu balig\u0103 \u0219i ud de cocon.",
            "B\u00c2RLEA, L. P. M. II, 378",
            "(\u00cenvechit)",
            "M\u0103dulariul udului =",
            "Feace alt\u0103 \u021b\u0103pu\u0219e de trestie \u0219i o b\u0103tu \u00een m\u0103dulariul udului.",
            "v",
            "v",
            "F\u0103cu alt\u0103 \u021bepu\u0219\u0103 de trestie ascu\u021bit\u0103 \u0219i o puse \u00een m\u0103dulariul udului.",
            "r1",
            "r1",
            " (\u00cenvechit, rar)  ",
            "Aparatul udului ",
            "Vom descrie... organele care alc\u0103tuiesc aparatul mistuielii, aparatul r\u0103sufl\u0103rii... \u0219i al udului.",
            "KRETZULESCU, A. 265/12",
            " (\u00cenvechit, rar)  ",
            "Piatra udului ",
            "Oprirea udului pricinuie\u0219te piatra udului.",
            "EPISCUPESCU, PRACTICA, 28/24",
            " (Popular)  ",
            "Dou\u0103 \u021bev\u0219oare ... r\u0103spund \u00een b\u0103\u0219ica udului.",
            "EPISCUPESCU, PRACTICA, 198/4",
            "Calculele ... se formeaz\u0103 ... \u00een r\u0103nichi \u0219i \u00een be\u0219ica udului.",
            "MAN. S\u0102N\u0102T. 287/5",
            "1",
            "Opera\u021bia scoaterii pietrelor din b\u0103\u0219ica udului.",
            "ABC S\u0102N. 248",
            "B\u0103\u0219\u00e2ca udului ..., gogoa\u0219a, cum \u00eei spunem la noi.",
            "T. DIAL. M. II, 289",
            " (\u00cenvechit)  ",
            "Vas de ud ",
            "POEN. - AAR. - HILL, V. II, 780",
            "1",
            "Expr.",
            "A ie\u0219i (sau a se sc\u0103pa. cu udul ori a-\u0219i face udul ",
            "POEN. - AAR.- HILL, V. II, 780",
            "1",
            "are nevoie de a sta \u0219i a ie\u0219i cu udul.",
            "I. IONESCU, C. 39/11",
            "Tresare noaptea prin somn \u0219i se scap\u0103 cu udu.",
            "I. BOTEZ, B. I, 207",
            "Fata [de uria\u0219] o ie\u0219it cu udul de la deal de ei \u0219i i-o \u00eenecat pe to\u021bi.",
            "\u0218EZ. II, 25",
            "A se \u00eencuia la ud ",
            "Am z\u0103cut ne\u00eenchiz\u00e2nd ochii, neput\u0103ndu-m\u0103 \u00eentoarce \u0219i \u00een pericul de a m\u0103 \u00eencuia la ud.",
            "BARI\u021a, I, 285",
            "\u2013 Pl.: ",
            "(1",
            "uzi, -de",
            "(2",
            "uduri",
            "ISER, PONTBRIANT, D",
            "\u2013 Lat. ",
            "udus"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "hi",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "RegDef",
            "hi",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "hi",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "usg",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "hi",
            "bibl",
            "hi",
            "usg",
            "hi",
            "bibl",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UDAGACI",
            "subst.",
            "subst.",
            "v. odagaci. "
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UDAT1",
            "s. n.",
            "s. n.",
            "Faptul de a u d a.",
            "Cf. u d a (",
            "1",
            "Cf. ",
            "DDRF",
            "\u0218\u0102INEANU",
            "Stropit",
            "1",
            "Car\u0103 cu bu\u021bi pentru udatul uli\u021belor.",
            "REGUL. ORG. 542/22",
            "Numele unui obicei popular practicat \u00een unele regiuni la nunt\u0103, c\u00e2nd nunta\u0219ii vor s\u0103 cufunde pe mire \u00een apa unui izvor sau a unui p\u00e2r\u00e2u.",
            "Cei mai mul\u021bi dintre nunta\u0219i ... se duc apoi cu to\u021bii la o f\u00e2nt\u00e2n\u0103 sau \u0219i la un p\u0103r\u00e2u la udat. La aceast\u0103 ocaziune, doi feciori voiesc, fire\u0219te c\u0103 nu \u00eenadins, a arunca pre mire \u00een ap\u0103.",
            "MARIAN, NU. 691",
            "Stropit",
            "1",
            "2",
            "Azi e r\u0103u de iele s\u0103 lucrezi \u0219i ... nu-i iertat dec\u00e2t de udat \u0219i de m\u0103cinat.",
            "LUNGIANU, CL. 75",
            "Nota \u00eentr-un carnet: ... tensiunea la \u00eentoarcerea de la serviciu, \u00eenainte de udatul florilor, dup\u0103 udatul florilor.",
            "PREDA, R. 347",
            "Udatul \u0219i pr\u0103\u0219itul s-au efectuat ori de c\u00e2te ori a fost nevoie.",
            "G\u00ce 1961, nr. 634, 3/2",
            "C\u00e2te flori pe lunc\u0103-n sus, Toate cu badea le-am pus. Numai una s-a uscat, Am gre\u0219it-o la udat.",
            "FOLC. MOLD. II, 563",
            "Lucr\u0103rii d\u0103-ngrijire; plantatu, udatu, pr\u0103\u0219itu.",
            "T. DIAL. M. I, 311",
            "Numele unui obicei popular conform c\u0103ruia mireasa, \u00eenainte de nunt\u0103, \u00eempreun\u0103 cu fete \u0219i b\u0103ie\u021bi merg prin sat cu o g\u0103leat\u0103 de ap\u0103, stropind \u00een jur fetele.",
            "Fetele \u0219i b\u0103ie\u021b\u00ee, s\u0103 cheam\u0103 la udat, ..., ca s\u0103 mearg\u0103 s\u0103 plimbe mireasa p\u00e2n sat \u0219i la urm\u0103 \u00eencepe nunta.",
            "GL. OLT.",
            "Mireasa ... ia stebla de busuioc ... \u0219i ud-a\u0219a, peste toate fetele, vin d-acolo d\u0103 la udat, fac d\u0103 trei ori hor\u0103.",
            "T. DIAL. M. I, 264",
            "(Prin Transilv.)",
            "Numele unui obicei practicat (la ora\u0219) \u00een a doua zi de Pa\u0219ti, c\u00e2nd b\u0103ie\u021bii \u0219i b\u0103rba\u021bii stropesc fetele \u0219i femeile cu ap\u0103 de colonie, ca s\u0103-\u0219i p\u0103streze frumuse\u021bea; stropit.",
            "Com. dinN C\u00c2MPENI, din CLUJ NAPOCA \u0219i din OR\u0102\u0218TIE",
            "(\u00cenvechit)",
            "Faptul de a u r i n a. Cf. u d a ",
            "(4)",
            "V\u0103zu c\u0103-i era ve\u0219tejite m\u0103nuntaiele, de numai ce avea de udat.",
            "MOXA, 387/10",
            "\u2013 V. ",
            "uda"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "bibl",
            "citedRange",
            "abbr",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "RegDef",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UDAT2",
            "adj.",
            "Muiat \u00een ap\u0103 sau \u00een alt lichid; stropit cu ap\u0103; ud (",
            "1",
            "Cf. LEX. MARS. 188, 252, DRLU, POLIZU",
            "Lipsirea mea va \u0219terge genele tale-udate.",
            "BOLINTINEANU, O. 205",
            "Sade \u0219i ea, \u0219terg\u0103ndu-se cu batista udat\u0103.",
            "CARAGIALE, O. I, 114",
            "DDRF",
            "\u0218\u0102INEANU",
            "Ploaia Rece \u0219i turbat\u0103, \u00cen caic Marf\u0103 Udat\u0103.",
            "BALADE, II, 97",
            "(Substantivat)",
            "Udatul nu se teme de ploaie.",
            "BARONZI, L. 52",
            "\u2013 Pl.: ",
            "uda\u021bi, -te",
            "\u2013 V. ",
            "uda"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "RegDef",
            "hi",
            "bibl",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UD\u00c1",
            "vb. I.",
            "vb. I.",
            "Tranz.",
            "(Subiectul gramatical sau logic indic\u0103 apa ori alt lichid)",
            "A \u00eembiba, a umple de umezeal\u0103, a face s\u0103 fie ud ",
            "(1)",
            "Cf. ",
            "MOLNAR, D. 296/10",
            "Pe floare rou\u0103 \u00een van o ud\u0103, C\u00e2nd s\u0103geteaz\u0103 arsura pe p\u0103m\u00e2nt.",
            "ASACHI, S. L. I, 97",
            "POLIZU",
            "CIHAC, I, 295",
            "Str\u00e2nse pe Costin \u00een bra\u021be \u0219i sorbi cu buzele rou\u0103 ce udase fa\u021ba \u0219i p\u0103rul lui.",
            "GRANDEA, S. 125",
            "S\u0103 mergi p\u0103n ploaie f\u0103r\u0103 umbrel\u0103 ... \u0219i s\u0103 nu te ude.",
            "CARAGIALE, O. VI, 185",
            "DDRF",
            "BARCIANU",
            "ALEXI, W.",
            "TDRG",
            "\u0218\u0102INEANU",
            "M\u0103rfurile cele mai fine se transportau mai cu sam\u0103 pe uscat ... pentru frica de a nu fi udate.",
            "N. A. BOGDAN, C M. 132",
            "St\u0103tu o clip\u0103 locului, \u00eencerc\u00e2nd s\u0103-\u0219i aminteasc\u0103 dac\u0103 ploaia ce-i udase pantofii c\u0103zuse azi.",
            "V. ROM. octombrie 1954, 100",
            "St\u0103tea cu ochii \u00eenchi\u0219i \u0219i ploaia \u00eei udase \u0219i barba.",
            "ib. noiembrie 1964, 17",
            "Nori\u0219or m\u00e2ndru d'e ploaie Nu sui la munte tare, C\u0103-i acolo m\u00e2ndru m\u0144eu. L-i ploua \u0219\u00ee l-i uda.",
            "GRAIUL, II, 79",
            "ALR II 2 536/95",
            "ALR SN III h 844",
            "Cum \u00eel l\u0103s\u0103m ... at\u00e2ta gr\u00e2u p\u0103 vatra ... dac-ar ve\u0144i ploaia s\u0103-l ud'e.",
            "O. B\u00c2RLEA, A. P. II, 463",
            "Nici ploaia \u00eel ud\u0103, nici soarele \u00eel arde, ",
            "Cf. ",
            "ZANNE, P. I, 60",
            "Fig.",
            "Locuri sl\u0103vite udate de s\u00e2ngele eroilor.",
            "B\u0102LCESCU, O. I, 143",
            "O f\u00e2nt\u00e2n\u0103 lin\u0103, Cu ap\u0103 pu\u021bin\u0103, Cu ap\u0103 s\u0103rat\u0103, Cu lacrimi udat\u0103!",
            "ALECSANDRI, P. P. 192",
            "Fii blestemat, C\u0103 p\u0103m\u00e2ntul l-ai udat Tot cu s\u00e2nge de soldat.",
            "FOLC. TRANSILV. I, 117",
            "(Cu complinirea \u201ep\u00e2n\u0103 la piele\u201d)",
            "P\u0103n' la pele udat de ploaie.",
            "ASACHI, S. L. I, 90",
            "Trezit din fantaziile sale metafizice, b\u0103g\u0103 de seam\u0103 c\u0103 ploaia-l udase p\u00e2n\u0103 la piele.",
            "EMINESCU, P. L. 27",
            "S-a \u00eent\u00e2lnit cu o femeie pe care ploaia o udase p\u00e2n\u0103 la piele.",
            "PU\u0218CARIU, D. V. 192",
            "Ploua de v\u0103rsa; m\u0103 udasem p\u00e2n\u0103 la piele.",
            "MOZAICUL (1839), 386/26",
            "(\u00cen forma negativ\u0103)",
            "Toate chinurele m\u0103riei neuda\u021bi \u0219i f\u0103r\u0103 de fric\u0103 tocmea\u0219te-ne a treace \u0219i oarece valure se r\u0103dic\u0103 spre noi \u0219i undele domolea\u0219te-le.",
            "CORESI, EV. 66",
            "POLIZU",
            "COSTINESCU",
            "BARCIANU",
            "ALEXI, W.",
            "Absol.",
            "Un v\u00e2nt repede, o ploaie furioas\u0103 \u00eencepur\u0103 a bate \u0219i a uda, \u0219i \u021binur\u0103 a\u0219a p\u00e2n\u0103 aproape de ziu\u0103.",
            "BOLINTINEANU, O. 414",
            "Refl. pas.",
            "Legumele cele proaspete nu trebuiesc s\u0103 se ude.",
            "PENESCU, M. 32/1",
            "Refl.",
            "Se ude-se (s\u0103 se ude",
            "CC",
            "2",
            "piciorul t\u0103u \u00een s\u00e2nge.",
            "PSALT. 129",
            "Roata de la tocil\u0103, \u00eenv\u00e2rtindu-se, se ud\u0103.",
            "DAM\u00c9, T. 108",
            "I s-o udat c\u0103ma\u0219a ... \u0219i ne juc\u0103m de-a caii, s\u0103 se usuce.",
            "VLASIU, A. P. 50",
            "S-au udat banii, erau de h\u00e2rtie.",
            "SORESCU, L. L. I, 144",
            "\u00cencepu a vr\u0103ji cu m\u00e2inile pe jos pe iarb\u0103, ca s\u0103 i se ude de rou\u0103 \u0219i s\u0103 deie cu ea la ochi.",
            "RETEGANUL, P. I, 25",
            "Leli\u021b\u0103 cu rochie scurt\u0103, Sai valea \u0219i m\u0103 s\u0103rut\u0103. Sar\u0103 dracul p-acolea C\u0103 mi se ud\u0103 rochia!",
            "DOINE, 200",
            "S\u0103-mi aleg un cal porumb, Scurt \u00een g\u00e2t \u0219i lung \u00een trup ... C\u00e2nd oi trece Moldova S\u0103 nu se ude scara.",
            "BALADE, II, 404",
            "A pune \u00een contact cu apa, a muia \u00een ap\u0103 sau \u00een alt lichid, a acoperi cu stropi de ap\u0103 sau de alt lichid, a stropi, a face s\u0103 fie ud ",
            "(1)",
            "O vulpe hitlean\u0103 nemeri de-\u0219i uda coada \u00een ap\u0103 \u0219i scutura pre foc de vrea s\u0103-l sting\u0103.",
            "MOXA, 354/37",
            "[Apa] s\u0103 o poat\u0103 treci \u0219i muierile s\u0103 nu-\u0219i ude nici genunchile.",
            "HERODOT",
            "2",
            "Au ame\u021bit ... \u0219i s-au dus la cortu, de l-au udat \u00eemp\u0103r\u0103teasa cu ni\u0219te ap\u0103, \u0219i s-au trezvit.",
            "NECULCE, L. 246, cf. ANON. CAR., LEX. MARS. 188, DRLU",
            "S\u0103 fie datoare a c\u0103ra ap\u0103 \u00een toate zilele \u0219i a uda caldar\u00e2mul.",
            "REGUL. ORG. 527/26, cf. POLIZU",
            "Nu avem curaj a \u00eenghi\u021bi acel noroi apos, ci ne mul\u021b\u0103mim numai a uda batiste \u00een el \u0219i a le lipi de obraz cu partea nem\u00e2njit\u0103.",
            "ALECSANDRI, O. P. 348, cf. DDRF, BARCIANU",
            "El se scul\u0103, ud\u0103 un prosop cu ap\u0103 rece, se leg\u0103 cu el la cap.",
            "P\u0102TR\u0102\u0218CANU, S. A. 42, cf. TDRG, \u0218\u0102INEANU, D. U., CADE",
            "Pietri\u0219ul fusese udat de cur\u00e2nd.",
            "M. ELIADE, C. 17",
            "Gr\u0103dinarul acesta care strope\u0219te florile \u0219i era s\u0103-i ude pantofii, pare un om de treab\u0103.",
            "V. ROM. ianuarie 1965, 19",
            "Voi trimite... S\u0103 te ude Azv\u00e2rlind pe tine o g\u0103leat\u0103 de ap\u0103.",
            "ST\u0102NESCU, D. S. 46",
            "Ud\u0103 c\u00e2rpa-n ap\u0103 rece, Te leag\u0103 la cap \u0219i-\u021bi trece.",
            "JARN\u00cdK - B\u00c2RSEANU, D. 14",
            "F\u0103 punte m\u00e2ndrii s\u0103 treac\u0103, F\u0103 punte cu l\u0103st\u0103rei, S\u0103 nu-\u0219i ude ciucurei.",
            "HODO\u0218, P. P. 63",
            "Ia ap\u0103 din ostroave \u0218i-mi ud\u0103 \u021b\u00e2\u021b\u00e2nele.",
            "BIBICESCU, P. P. 343",
            "Mergea-n r\u00e2ul lui Iordan, Lua ap\u0103 lui Roman. \u0218i, dup\u0103 ce mi-l uda, Mai frumu\u0219el mi-l f\u0103cea.",
            "R\u0102DULESCU- CODIN, L. P. I, 25, cf. ALR I 619/51, 61, 80, 90, 112, 305, 815, ib. 771/1, ib. 1 271/363, ALR II 2 535/272, ib. 2 536/836, ALR SN IV h 1 064/2",
            "Miul ce-mi f\u0103cea?... Cu ap\u0103-l uda. Cu vin c\u0103-l stropea, P\u00e2n\u0103 mi-l trezea.",
            "BALADE, II, 269, cf. UDRESCU, GL",
            "Spal\u0103-mi cojocul, dar nu mi-l uda",
            "(= cel ce a gre\u0219it s\u0103 fie pedepsit, dar nu cu prea mare asprime).",
            "ZANNE, P. III, 123",
            "(Prin exagerare; adesea cu determinarea \u201ecu lacrimi\u201d)",
            "Cu lacr\u0103mele meale a\u0219ternutul mieu ud.",
            "r ",
            "r",
            "Oft\u0103 \u0219i c\u0103ut\u0103 spre ceri, \u0219i cu lacr\u0103mi ud\u0103 p\u0103m\u00e2ntul",
            " (a. 1600-1625). ",
            "GCR I, 67/32",
            "Sc\u0103lda-voi \u00een toate nop\u021bile patul mieu, cu lacr\u0103mile meale a\u0219ternutul mieu voiu uda.",
            "2 ",
            "2",
            "\u00cen toate nop\u021bile \u00ee\u0219i uda a\u0219ternutul cu lacr\u0103me de poc\u0103in\u021b\u0103.",
            "ANTIM, O. 361",
            "S\u0103rut\u00e2nd m\u00e2inile st\u0103p\u0103nu-s\u0103u, le ud\u0103 cu cele mai credincioase lacr\u0103mi.",
            "MOZAICUL (1838), 207/27",
            "Cunoa\u0219te-l de pe-a lui lacrimi ce le-i g\u0103si pe h\u00e2rtie ... Cu ele odinioar\u0103 udam a tale picioare.",
            "CONACHI, P. 99",
            "P\u00e2ne rom\u00e2neasc\u0103 udat\u0103 cu lacreme.",
            "FM (1861), 116",
            "Din ce noian \u00eendep\u0103rtat Au r\u0103s\u0103rit [c\u00e2nturile] \u00een mine! Cu c\u00e2te lacrimi le-am udat, Iubito, pentru tine!",
            "EMINESCU, O. I, 184",
            "Ele pl\u00e2ngeau de udau p\u0103m\u00e2ntul.",
            "CREANG\u0102, P. 175",
            "Pl\u00e2ngea de-\u0219i uda c\u0103ma\u0219a.",
            "VLASIU, A. P. 309",
            "Tu vei ghici durerea Zei\u021bei p\u0103m\u00e2ntene \u0218i pl\u00e2nsetul Fecioarei, ce c\u00e2mpuri leteene I-e dat mult timp s\u0103 ude \u00een rou\u0103 ochilor.",
            "I. BARBU, J. S. 10",
            "Pl\u00e2ngea, pl\u00e2ngea de g\u00e2ndeai c\u0103 ud\u0103 locul.",
            "BOTA, P. 29",
            "\u0218i pe codru-l bate v\u00e2ntu, \u0218i eu pl\u00e2ng de ud p\u0103m\u00e2ntu.",
            "FOLC. TRANSILV, II, 24",
            "C\u00e2nd a auzit Gheorghe una ca asta, a \u00eenceput s\u0103 pl\u00e2ng\u0103 de uda p\u0103m\u00e2ntul.",
            "CAF III, 399",
            "Refl.",
            "Cu lacr\u0103mile meale a\u0219ternutul mieu ud\u0103-se.",
            "PSALT. 8",
            "(\u00cen basme)",
            "Dac\u0103 nu le va uda [c\u0103m\u0103\u0219ile] cu lacr\u0103mi de turturic\u0103 ... va muri.",
            "ISPIRESCU, L. 114",
            "Expr.",
            "A uda",
            "(1",
            "A \u00eenceput s\u0103-i r\u0103stoarne \u00een cap strachin\u0103 dup\u0103 strachin\u0103, de a udat-o \u0219oarece.",
            "P\u00c2RVESCU, C. 61",
            "=A(-\u0219i. uda gura (sau guri\u021ba, g\u00e2tul, g\u00e2tlejul, m\u0103seaua, musta\u021ba. a bea pentru a-\u0219i potoli setea, mai ales a bea vin sau alt\u0103 b\u0103utur\u0103 alcoolic\u0103.",
            "Cum \u00eei pl\u0103cea s\u0103 ude des musta\u021ba ne \u00eemprietenisem la toart\u0103.",
            "CIPRIAN, S. I, 131",
            "Femeia \u00ee\u0219i ud\u0103 gura cu ap\u0103.",
            "STANCU, D. 196",
            "Se opri \u0219i-\u0219i ud\u0103 g\u00e2tlejul uscat cu un pahar de vin.",
            "PREDA, M. 388",
            "Pofti\u021bi de-nchina\u021bi, V\u0103 uda\u021bi gura c\u0103scat\u0103.",
            "TEODORESCU, P. P. 171",
            "C\u00e2nd mai uzi cel g\u00e2t, \u00ee\u021bi mai ridici parc\u0103 de la inim\u0103 cu c\u0103u\u0219ul. ",
            "FURTUN\u0102, C ",
            "2",
            "\u0218i mai da\u021bi cu ud\u0103tura, S\u0103-\u0219i ude Mitic\u0103 gura. ",
            "BALADE, II",
            "34",
            "Cu ap\u0103 gura \u0218i-o uda, Arsura \u0219i-o potolea.",
            "ib. 123",
            "S-au luat am\u00e2ndoi la birt \u0219i-ndemn\u00e2ndu-se din ce \u00een ce, unde nu mi se pune a-\u0219i uda m\u0103seaua, de cugeti c\u0103 focul \u0219i para, ele o mistuie. ",
            "SNOAVA, ",
            "II, 91",
            "Bea cu oala, S\u0103 fug\u0103 boala, \u0218i cu ploschi\u021ba, S\u0103-\u0219i ude guri\u021ba, ",
            "Cf. ",
            "ZANNE, P. III, 452",
            "A-\u0219i uda sufletul ",
            "F\u0103t-Frumos ... a cerut de la bab\u0103 s\u0103-i deie pu\u021bin\u0103 ap\u0103 s\u0103-\u0219i ude sufletul.",
            "SBIERA, P. 123",
            "Refl.",
            "De diminea\u021b\u0103 p\u00e2n\u0103 la pr\u00e2nzu iaste foarte caldu \u00eenc\u00e2t, de c\u0103ldur\u0103, se udu cu ap\u0103.",
            "HERODOT",
            "2",
            "A doua zi, dup\u0103 ce m-am udat pe cap \u0219i m-am piept\u0103nat ..., am plecat. .",
            "R\u0102ESCU, A. 159",
            "Atunci zicea el c\u0103 mersese mult t\u00e2r\u00e2\u0219, t\u00e2r\u00e2\u0219, Prin ap\u0103, cu \u0219panga deasupra s\u0103 nu se ude.",
            "SORESCU, L. L. III, 34",
            "Oaia dat\u0103 de sufletul mortului pe cealalt\u0103 lume se ud\u0103 \u00een ap\u0103 \u0219i merge de scutur\u0103 l\u00e2na pe focul unde arde  st\u0103p\u00e2nul s\u0103u.",
            "\u0218EZ. II, 198",
            "BALADE, I, 445",
            "S\u0103 bag\u0103-m balt\u0103 ..., s\u0103 ud\u0103!",
            "O. B\u00c2RLEA, A. P. II, 391",
            "Ce \u0219ede pe ap\u0103 \u0219i nu se ud\u0103?",
            " (Umbra). ",
            "TEODORESCU, P. P. 247",
            "A umezi, a umecta.",
            "Ud\u00e2ndu-le gura cu pu\u021bin\u0103 zam\u0103 de carne cald\u0103, au \u00eenceput c\u00e2te pu\u021bin a-\u0219i deschide ochii.",
            "DR\u0102GHICI, R. 27/14",
            "Ud\u0103-i buzele, \u021ba\u021b\u0103 Mari\u021bo, c\u0103 altceva n-ai ce-i face.",
            "H. LOVINESCU, T. 227",
            "Fig.",
            "Cu aspra nep\u0103sare, tu ... buzele-nsetate cu fiere mi le uzi.",
            "EMINESCU, O. IV, 432",
            "A bea \u00een timpul mesei vin sau alte b\u0103uturi.",
            "Nu pierdeau prilejul unui ceai parfumat \u0219i al tartinelor cu icre negre, udate cu un pahar de vin autohton.",
            "C. PETRESCU, C. V. 179",
            "Rupse o coaj\u0103 de p\u00e2ine, o a\u0219ez\u0103 pe limb\u0103 \u0219i o ud\u0103 cu o \u00eenghi\u021bitur\u0103 de vin.",
            "I. M. SADOVEANU, S. 24",
            "DL",
            "DM",
            "Sarmale din piept de curcan ... \u0219i toate astea udate cu o sticl\u0103 de vin.",
            "SNOAVA, II, 30",
            "(Familiar)",
            "A s\u0103rb\u0103tori ceva sau pe cineva f\u0103c\u00e2nd cinste, d\u00e2nd de b\u0103ut.",
            "Hai s\u0103 ud\u0103m hainele, ca s\u0103 \u021bie!",
            "UDRESCU, GL.",
            "Ai c\u00e2\u0219tigat la loterie; e\u0219ti bun de cinste, hai s\u0103 te ud\u0103m!",
            "id. ib.",
            "Refl.",
            "(Cu subiectul \u201eochii\u201d)",
            "A se umple de lacrimi.",
            "Acu cinci ani, murise biata m\u0103muca ... Mi se ud\u0103 ochii c\u00e2nd m\u0103 g\u00e2ndesc la ea.",
            "ALECSANDRI, T. 50",
            "Ochii de pl\u00e2ns mi se ud\u0103.",
            "EPURE, P. 14",
            "Fig.",
            "(\u00cenvechit, \u00een textele religioase)",
            "A acoperi (cu ru\u0219ine, cu ocar\u0103).",
            "Scurtat-ai dzilele vreamei lui, udat-ai ",
            "(s t r o p i t-a i ",
            "H",
            "PSALT. 187",
            "Tranz.",
            "A turna ap\u0103 peste plante, peste sem\u0103n\u0103turi; a stropi.",
            "De nu va fi ploaie, vor muri to\u021bi de foami, neftind alt mijlocu de udat ei p\u00e2inile.",
            "HERODOT",
            "2",
            "LEX. MARS. 242",
            "Uda r\u0103sadurile de cop\u0103cei, r\u0103s\u0103de crengi verzi \u0219i alte soiuri de copaci.",
            "DR\u0102GHICI, R. 151/29",
            "POLIZU",
            "S\u0103 iei ace\u0219ti pui de dafin, ... s\u0103-i uzi cu n\u0103strapa cea de aur.",
            "ISPIRESCU, L. 235",
            "S\u0103-i spui c\u0103 florile din strat Le ud, \u0219i cresc mai rev\u0103rsat.",
            "CO\u0218BUC, P. I, 283",
            "BARCIANU",
            "TDRG",
            "\u0218\u0102INEANU, D. U.",
            "Toat\u0103 fiin\u021ba ei tremur\u00e2nd de bucurie, ca o plant\u0103 pe care o uzi dup\u0103 ce se uscase aproape de lips\u0103 de ploaie.",
            "A. HOLBAN, O. II, 333",
            "S-arat\u0103 \u00een lumin\u0103 o femeie t\u00e2n\u0103r\u0103 c-o stropitoare \u00een m\u00e2n\u0103 \u0219i \u00eencepu s\u0103 ude florile.",
            "SADOVEANU, O. XVI, 265",
            "Are o c\u0103scioar\u0103 cu prisp\u0103, cu flori dinaintea u\u0219ii, pe care le ud\u0103 cu stropitoarea.",
            "ARGHEZI, S. VII, 36",
            "N-are gaica flori de dat, C-ast\u0103 var\u0103 n-a plouat \u0218i-am pl\u0103tit de le-am udat.",
            "\u0218EZ. I, 290",
            "Le-am s\u0103dit \u0219i le-am udat, Toate-o-nflorit \u0219i-o legat.",
            "FOLC TRANSILV. I, 25",
            "Udam prunii la r\u0103d\u0103cin\u0103.",
            "T. DIAL. M. II, 39",
            "Tot flori de-ale mele... De surori s\u0103pate, De mine udate.",
            "CAF III, 56",
            "(Prin Transilv.)",
            "A practica udatul",
            "1",
            "(2)",
            "Com din C\u00c2MPENI, din CLUJ NAPOCA \u0219i din OR\u0102\u0218TIE",
            "Tranz.",
            "(Subiectul gramatical sau logic este o ap\u0103 curg\u0103toare)",
            "A str\u0103bate un \u021binut (aliment\u00e2ndu-l cu ap\u0103); ",
            "p. ext.",
            "(4)",
            "R\u0103s\u0103di Dumnezeu pom de preceput ce iaste bine \u0219i r\u0103u, \u0219i ap\u0103 curatoare \u00een mijlocul raiului de ud\u0103 pome\u021bii.",
            "MOXA, 346/16",
            "Geon ... \u00een luna lui avgust s\u0103 umfl\u0103 \u0219i ud\u0103 tot p\u0103m\u00e2ntul Misiriului",
            " (cca 1750). ",
            "GCR II, 61/33",
            "Oceanul sau apa care \u00eencongioar\u0103 toate con\u021binuturile este unul, dar dup\u0103 deosebitele \u021b\u0103rmuri care ud\u0103 \u00ee\u0219i ia deosebite numiri.",
            "1 ",
            "1",
            "P\u0103r\u0103iele cu ape v\u0103zur\u0103-se c\u0103 udeaz\u0103 Vrun loc mai cu-ndestulare ce vitele p\u0103\u0219uneaz\u0103?",
            "CONACHI, P. 300",
            "Ocnele de la Telega s\u00e2nt situate pe o c\u00e2mpie \u00eenconjurat\u0103 de dealuri acoperite cu p\u0103duri \u0219i udat\u0103 de r\u00e2ul Doftana ce-o traverseaz\u0103.",
            "FILIMON, O. I, 294",
            "Vezi Iordanul care ud\u0103 c\u00e2mpii verzii Palestine.",
            "EMINESCU, O. IV, 115",
            "P\u0103m\u00e2ntul nostru-i scump \u0219i sf\u00e2nt, C\u0103 el ni-e leag\u0103n \u0219i morm\u00e2nt. Cu s\u00e2nge cald l-am ap\u0103rat, \u0218i c\u00e2te ape l-au udat S\u00e2nt numai lacrimi ce-am v\u0103rsat.",
            "CO\u0218BUC, P. I, 209",
            "Parcurile cele scumpe, casa ta \u0219i vila ta, Ce cu galbenele-i valuri Tibrul ud\u0103.",
            "OLL\u0102NESCU, H. O. 126",
            "TDRG",
            "Refl.",
            "A urina.",
            "Cf. ",
            "PONTBRIANT, D.",
            "DDRF",
            "TDRG",
            "GOROVEI, CR. 48",
            "Nu l\u0103sa pruncii s\u0103 se joace cu foc, c\u0103 se ud\u0103-n pat.",
            "PRIBEAGUL, P. R. 109",
            "ALR I 1 655/215",
            "Negii ... se nasc din pricina c\u0103 s-au udat broa\u0219tele pe m\u00e2nile ori picioarele cuiva.",
            "PAMFILE, B. 50",
            "Nu \u0219tie pe unde se ud\u0103 g\u0103ina, ",
            "Ei, copile! vezi c\u0103 e pricina, C\u0103 nu \u0219tii pe unde se ud\u0103 g\u0103ina.",
            "PANN, P. V. I, 54/8",
            "ZANNE, P. I, 476",
            "Tranz.",
            "A murd\u0103ri cu urin\u0103, a stropi cu urin\u0103.",
            "Micu\u021ba g\u0103si de cuviin\u021b\u0103 s\u0103-\u0219i ude scutecele tocmai \u00een bra\u021bele Eugeniei.",
            "REBREANU, I. 416",
            "Lighioile ... l-o batjocorit ..., altele l-o udat, altele l-o g\u0103in\u0103\u021bat.",
            "VASILIU, P. L. 94",
            "Z\u0103pada alb\u0103 o ud\u0103 c\u00e2inii.",
            "ZANNE, P. I, 93",
            "\u2013 Prez. ind.: ",
            "ud",
            "udeaz\u0103",
            "\u2013 Lat. ",
            "udare"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "bibl",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "hi",
            "bibl",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "RegDef",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "RegDef",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "usg",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "bibl",
            "quote",
            "bibl",
            "bibl",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "bibl",
            "hi",
            "bibl",
            "abbr",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "bibl",
            "abbr",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "quote",
            "abbr",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "usg",
            "bibl",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "usg",
            "usg",
            "RegDef",
            "usg",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "quote",
            "bibl",
            "citedRange",
            "quote",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "citedRange",
            "quote",
            "abbr",
            "hi",
            "quote",
            "abbr",
            "abbr",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UD\u00c1RE",
            "s. f.",
            "s. f.",
            "Ac\u021biunea de a u d a.",
            "Acoperire la suprafa\u021b\u0103 cu stropi de ap\u0103; stropire.",
            "Cf. ",
            "DRLU",
            "2",
            " [Bu\u021bile] ",
            "s\u0103 aib\u0103 c\u00e2te un vas de tinichea cu g\u0103uri, ca printr-acel vas ... s\u0103 se fac\u0103 udarea caldar\u00e2mului.",
            "REGUL. ORG. 527/28",
            "2",
            "POLIZU",
            "ISER",
            "PONTBRIANT, D.",
            "C\u00e2nd toate ... sunt gata, \u00eencepe preg\u0103tirea mai de aproape [a treieratului] \u0219i care se porne\u0219te prin udare ..., se ud\u0103 \u00eentreaga fa\u021b\u0103 a ariei.",
            "PAMFILE, A. R. 201",
            "Udarea abundent\u0103 a stratelor superioare ale solului prin ploi sau iriga\u021bie.",
            "CHIRI\u021a\u0102, P. 246",
            "Urmeaz\u0103 cel de-al doilea act al obiceiului, udarea cununii.",
            "IST. LIT. ROM. I, 33",
            "Fig.",
            "Cu vetrela d[u]mnezeiescului d[u]h ca cu ni\u0219te aripi r\u0103dic\u0103ndu-v\u0103, a\u021bi trecut noianul muncilor f\u0103r\u0103 udare, sl\u0103vi\u021bilor mucenici.",
            "MINEIUL (1776), 84",
            "v1",
            "(Despre ape curg\u0103toare)",
            "Str\u0103batere a unei zone, a unui \u021binut \u0219i alimentare a acestora cu ap\u0103.",
            "Un riu iese den locul dulce\u021biei spre udarea raiului, ce se \u00eemparte acela pre patru capete.",
            "PO 16/18",
            "\u2013 Pl.: ",
            "ud\u0103ri",
            "\u2013 V. ",
            "uda"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "RegDef",
            "bibl",
            "citedRange",
            "hi",
            "norm",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "abbr",
            "citedRange",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "abbr",
            "quote",
            "citedRange",
            "usg",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UD\u00c1T\u0102",
            "adv. ",
            "adv.",
            "= (regional)",
            "odat\u0103",
            "2",
            "A fost udat\u0103 un croitora\u0219.",
            "T. DIAL. M. I, 236"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "hi",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "UD\u0102T\u00d3R",
            "subst.",
            "subst.",
            "S. m.",
            "(Prin Transilv.)",
            "Persoan\u0103 care ud\u0103 ",
            "(2)",
            "1",
            "(2);",
            "(I)",
            "Cf. ",
            "DRLU",
            "LM",
            "S. f., s. n.",
            "(Mai ales \u00een Transilv.)",
            "Stropitoare (",
            "I 2",
            "Cf. ",
            "PONTBRIANT, D.",
            "LM",
            "TDRG",
            "CADE",
            "ALR SN IV h 1",
            "ALRM SN II h 857",
            "S. f.",
            "(Prin Mold.)",
            "Vas, de obicei din lemn, pentru p\u0103strat apa \u00een care se \u00eenmoaie praftura (",
            "1",
            "Cf. ",
            "FLOREA, T. F. 534",
            "S. f.",
            "(Prin Mold. \u0219i Bucov.)",
            "Praftur\u0103 (",
            "1",
            "FLOREA, T. F. 534",
            "S. f.",
            "(Art.; prin Olt.)",
            "Numele unui obicei popular prin care se invoc\u0103 pornirea ploilor.",
            "Cf. ",
            "PAMFILE, V\u0102ZD. 128",
            "\u0218EZ. I, 186",
            "\u2013 Pl.: ",
            "ud\u0103tori, -oare",
            "\u2013 ",
            "Uda",
            "-\u0103tor"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "bibl",
            "abbr",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "bibl",
            "abbr",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "abbr",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "bibl",
            "abbr",
            "citedRange",
            "form",
            "hi",
            "form",
            "hi",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "U\u00c1",
            "interj.",
            "interj.",
            "(\u00cenvechit, rar)",
            "Exclama\u021bie care exprim\u0103 dispre\u021b, care se roste\u0219te \u00een b\u0103taie de joc.",
            "Hulea pre el... \u201eua, tu cela ce sp\u0103rgeau beseareca\u201d.",
            "N. TEST. (1648), 62",
            "v",
            "Cela ce trecea huliia pre el, cl\u0103ti\u00e2nd capetele lor \u0219i gr\u0103ind: \u201eua, cela ce stric\u0103 beseareca\u201d.",
            "BIBLIA (1688), 7872/6",
            "TDRG.",
            "\u03bf\u03cd\u03ac. ",
            "Din gr. ",
            "\u03bf\u03cd\u03ac"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "quote",
            "citedRange",
            "hi",
            "quote",
            "citedRange",
            "citedRange",
            "hi",
            "form",
            "hi"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "\u00daBL\u0102",
            "s.f.",
            "s.f.",
            "= ",
            "oblu",
            "2",
            "(Prin Ban.)",
            "Rindea ",
            "(1)",
            "Cf. ",
            "ALR 1",
            "(Prin Ban. \u0219i prin sud-vestul Transilv.)",
            "Mistrie ",
            "(1)",
            "CF. H XVIII 104, CHEST, II 373/3, 6",
            "\u2013 Pl.: ",
            "uble",
            "-",
            "\u00faglu",
            "ALR I 1 832/2",
            "ugli",
            "ib., NALR - B III h 574/2",
            "ugluri",
            "IB",
            "\u00f3bl\u0103",
            "NALR - B III ",
            "h\u00f3b\u0103l",
            "ALR I 1 832/12",
            "h\u00fabl\u0103",
            "H XVIII 104, CHEST, II 373/"
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "RegDef",
            "hi",
            "hi",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "bibl",
            "citedRange",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "bibl",
            "form",
            "hi",
            "hi",
            "hi",
            "bibl",
            "hi",
            "bibl",
            "hi",
            "bibl",
            "hi",
            "bibl",
            "hi",
            "bibl",
            "hi",
            "bibl"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "\u00daBRID",
            "adj.",
            "adj.",
            "(Regional)",
            "Care are o constitu\u021bie slab\u0103; sl\u0103b\u0103nog (",
            "I 2)",
            "COM. din STRAJA- R\u0102D\u0102U\u021aI",
            "\u2013 Pl.: .",
            "\u2013 Cf. \u0219 u b r e d."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "hi",
            "bibl",
            "form",
            "form"
        ]
    },
    {
        "tokens": [
            "\u00daCE",
            "subst.",
            "subst.",
            "(Prin sud-vestul Transilv.)",
            "Om ur\u00e2t. ",
            "REV. CRIT. III, 172",
            "PASCU, S. 301",
            "\u2013 Pl.:?",
            "\u2013 Etimologia necunoscut\u0103."
        ],
        "labels": [
            "orth",
            "gramGrp",
            "MorfDef",
            "usg",
            "RegDef",
            "citedRange",
            "abbr",
            "form",
            "form"
        ]
    }
]